<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-02-16i">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chiens élevés au souverain pouvoir</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXV, p. 472, 16 février 1918, p. 755-768. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2018127/f185">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/02/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Chiens élevés au souverain pouvoir</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">7</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Chiens élevés au souverain pouvoir</head>
                <pb n="OP3 520-521"/>
                <p>Les Russes après avoir tâté de tous les gouvernements humains pourraient bien essayer un peu de Zoocratie. Ce serait une expérience utile à tout le monde.</p>
                <p>Nous ne leur conseillons pas d’animaux trop féroces, ni non plus de bêtes d’un naturel trop débonnaire. Tout irait de mal en pis, si l’on peut dire, étant donné l’état de la Russie.</p>
                <p>Que diraient-ils d’une bonne Cynocratie ? Le chien est l’ami de l’homme. Au reste il y a déjà eu des chiens élevés au souverain pouvoir. Ce n’est pas à dire qu’il y ait eu des chiens usurpateurs, qui aient voulu régner par le droit de leurs incisives. Les chiens sont modestes, peu jaloux de commander, peu enclins à l’aristocratie.</p>
                <p>Un article de leur constitution dit que tous les chiens sont égaux devant un os. Cependant bien qu’aucun d’entre eux ne voudrait gouvernementer ses semblables, il s’en est pourtant trouvé qui ont consenti à régner sur des peuples de notre espèce.</p>
                <p>On rapporte que vers l’an 230 de l’ère vulgaire, Osten fils, roi de Norvège, ayant été élu roi de Suède, les Norvégiens, exaspérés des cruautés de son père, assassinèrent ce dernier. Le fils, pour venger la mort de son père, fit mettre tout à feu et à sang, et leur donna en qualité de roi Suening son chien.</p>
                <p>Au rapport d’Élien, quelques peuples d’Éthiopie avaient aussi pour roi un chien qui était consulté dans les grandes affaires. Chacun de ses mouvements était interprété comme autant d’expressions d’une langue divine qui leur parlait sagement de leurs intérêts. Pline parle aussi d’un peuple qui obéissait et rendait hommage à un chien.</p>
                <p>D’aucuns prétendent que le meilleur des rois est le plus inutile.</p>
                <p>Que vous en semble, messieurs les Bolchevics ?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
