<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-07-16h">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’Opale</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXVIII, nº 482, 16 juillet 1918, p. 372-384. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201822k/f186">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/07/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">L’Opale</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">8</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>L’Opale</head>
                <pb n="OP3 554"/>
                <p>L’opale est une gemme qui offre cette particularité d’être l’objet des superstitions les plus contradictoires.</p>
                <p>Autrefois les Vénitiens la portaient au doigt et pensaient qu’elle éloigne les épidémies.</p>
                <p>Durant une peste, on crut remarquer que les opales portées par les pestiférés perdaient de leur éclat après la mort du malade. C’est pourquoi on leur attribua une maligne influence.</p>
                <p>L’opale d’une bague appartenant à la couronne d’Espagne a une histoire bizarre.</p>
                <p>Elle appartenait à la comtesse de Castiglione qui l’envoya en cadeau de noces quand Alphonse XII se maria avec la reine Mercédès ; celle-ci, ayant porté cette bague, mourut quelques mois après le mariage.</p>
                <p>Le roi donna la bague à sa grand’mère, la reine Marie-Christine, qui mourut aussitôt.</p>
                <p>L’infante Marie del Pilar la porta ensuite et mourut mystérieusement quelques jours après. Il en advint autant à la fille du prince de Montpensier, qui avait porté la bague meurtrière. Le roi décida de la porter lui-même et en mourut peu après. Sa seconde femme, la reine Marie-Christine, eut l’heureuse idée de mettre le joyau au cou de la Vierge d’Almeneda où il est encore.</p>
                <p>Depuis la guerre, il paraît que l’opale porte bonheur ; ainsi pensent les Orientaux, et les soldats mahométans de l’Inde qui ont combattu dans les rangs de l’Entente, et nous ont apporté cette nouvelle superstition.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
