<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-08-16e">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Von Hintze</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXVIII, nº 484, 16 août 1918, p. 759-768. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201824b/f189">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/08/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Von Hintze</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">3</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Von Hintze</head>
                <pb n="OP3 565"/>
                <p>Le publiciste Kemmer, qui fit en 1917 la traversée de Hollande en Amérique, sur le <hi rend="i">Ryndam</hi>, avec von Hintze, nous montre le successeur de Kühlmann sous une apparence qui intéressera le public français.</p>
                <p>Kemmer, qui opère dans la <hi rend="i">Berliner Zeitung am Mittag</hi>, abonde en anecdotes. Il nous fait voir un von Hintze à cent faces, informé par un financier de tout ce qui se passe dans la finance, par un diplomate de tout ce qui se traite dans la diplomatie, par un savant de tout ce que la science peut inventer, par un artiste de tout ce qui a trait aux arts.</p>
                <p>Le nouveau ministre des affaires étrangères serait, en somme, un esprit encyclopédique, un Pic de la Mirandole de la Spree ; d’après Kemmer, partout et en tout, qu’il eût touché à la musique ou aux lettres, à la diplomatie ou au théâtre, aux mystères de la constitution austro-hongroise ou à ceux de la finance internationale, von Hintze se serait montré d’une compétence de spécialiste.</p>
                <p>Durant la traversée du <hi rend="i">Ryndam</hi>, il sut faire preuve d’une supériorité inattendue au <hi rend="i">bridge</hi>.</p>
                <p>Cet homme prodigieux a encore le don de savoir conserver en toute circonstance un calme absolu, un sang-froid imperturbable. On l’appelle dans le jargon des ministères berlinois : « l’Excellence chinoise ».</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
