<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1917-01-01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Remy de Gourmont</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXIX, nº 445, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1917, p. 171-179. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201785g/f175">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1917"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">01/01/1917</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Remy de Gourmont</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">La France jugée à l’étranger</term>
                    <term type="headingNumber"/>
                    <term type="signed">Lucile Dubois</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Remy de Gourmont</head>
                <pb n="Non OP"><!-- repris d’après revue  --></pb>
                <p>Depuis que dure la guerre, Mr. Edmond Gosse semble avoir exclusivement consacré sa plume à la France. Chaque numéro trimestriel de <hi rend="i">l’Edinburgh Review</hi> contient de lui une étude sur quelque sujet relatif à 1a France. Dans le numéro d’octobre, il examine les mérites et les caractéristiques de deux grands critiques français : Émile Faguet et Remy de Gourmont.</p>
                <quote>
                    <p>Vers 1875, après la période de Taine et de Renan, dans un domaine tout différent, après celle de Théophile Gautier et Paul de Saint-Victor, nous voyons la critique française s’engager dans deux directions, devenant d’une part de plus en plus exacte, presque scientifique et, d’autre part, audacieusement personnelle et impressionniste. Un homme d’une grande force de caractère, Ferdinand Brunetière, imprima sa marque sur l’étude de la littérature. Il combattit l’idée que la littérature n’était qu’un plaisir ou un passe-temps. Il affirma qu’elle était le couronnement d’une éducation virile et il déclara qu’elle tendait au maintien et au progrès de la morale. Avec Brunetière, tout était une question de morale. C’était un homme fort et combatif. Il prenait plaisir à la polémique et à l’odeur de la bataille. Il préconisait l’impersonnalité de la littérature et foulait aux pieds l’orgueil des auteurs. L’observateur qui, en 1900, aurait jeté un regard sur les cercles d’enseignement professoral aurait dû admettre que l’influence de Brunetière était devenue prépondérante. Sa théorie arbitraire de l’évolution des genres, basée sur les doctrines d’Herbert Spencer et de Darwin et appliquée à l’étude de la littérature, prédominait dans toutes les écoles. Mais la tradition véhémente de Brunetière fut minée dès le début par ces deux grands critiques : Anatole France et Jules Lemaître dont les caractères étaient l’exacte opposition du sien. Ces critiques « impressionnistes », préoccupés de leur aventure personnelle parmi les livres, ne s’intéressaient pas activement à l’éthique. Leur influence spéciale — celle de Lemaître, puisque Anatole France avait renoncé à la critique avant la fin du siècle précédent — tempérait ce qu’il y avait de rigide et d’insensible dans le dogmatisme trop véhément de Brunetière, mais ils ne formaient, pas un camp distinct du sien. Leur contact à l’Académie Française les maintenait dans une certaine harmonie, en dépit du contraste de leur caractère. Brunetière mourut en 1906, Lemaître en 1914.</p>
                    <p>L’influence exercée par l’un sur l’éducation, et par l’autre sur la culture sociale, avait été immense, mais elle n’avait pas avancé depuis 1900. Avec le dernier siècle, des forces nouvelles exerçaient leur prédominance et c’est les deux plus importantes d’entre elles que nous étudierons aujourd’hui.</p>
                    <p>Ce fut le sort de la France de perdre en deux mois les deux plus importants critiques de la période qui a succédé à celle dont nous venons de parler. La mort d’Émile Faguet et de Remy de Gourmont marque une autre étape dans le progrès de la critique et comme un chapitre de son histoire. Leur méthode et leur mode de vie furent extrêmement différents ; leurs efforts, sinon hostiles, furent continuellement opposés. L’un était le plus professoral des professeurs, l’autre le plus indépendant des critique libres, bref chacun désirait être ce que l’autre n’était pas, et ces traits rendent plus piquante la lâche de les examiner côte à côte.</p>
                    <p>La première chose que nous percevons, dans un semblable parallèle, est le contraste superficiel ; la deuxième est la similitude intime, si développée que ces esprits opposés se trouvent en réalité représenter, en une sorte d’union antipathique, l’attitude que prit vis-à-vis de la littérature la génération dans laquelle ils ont vécu. Leur disparition presque simultanée laissait le champ libre pour d’autres procédés, sous d’autres guides. Dans leurs écrits extrêmement copieux, ces deux hommes éminents ne se sont peut-être pas cités une seule fois. Dans leur sphère, laborieux, fervents, ils travaillaient hors de la vue l’un de l’autre. Maintenant que tous deux ont disparu, il est intéressant de voir combien ils étaient près l’un de l’autre dans leur attitude essentielle et combien leur activité est typique de la période qui s’étend de 1895 à 1915.</p>
                </quote>
                <p>Après cette introduction, Mr. Gosse esquisse une rapide biographie de Faguet ; il en fait un portrait fort piquant et décrit, de pittoresque façon, le petit appartement de la rue Monge, avec son chaos de livres et son atmosphère renfermée ; avec une pénétrante finesse, il caractérise la volumineuse production livresque de Faguet, faisant ressortir la parfaite honnêteté de l’auteur, sa probité intellectuelle, son désir de comprendre et de faire comprendre.</p>
                <quote>
                    <p>Il n’est pas aisé de trouver des termes communs pour décrire Faguet et son remarquable contemporain Remy de Gourmont, Leur cercle d’influence était très étendu, mais ne se touchait pas. Sans doute, serait-il impossible à un Français de les examiner ensemble sans faire descendre la balance en faveur de l’un ou de l’autre, mais c’est ici que la critique étrangère est utile, puisqu’elle regarde le domaine tout entier, sans passion, d’une distance suffisamment éloignée. Le contraste entre ces deux écrivains tous deux honnêtes, laborieux et féconds, tous deux absorbés et submergés par la littérature, tous deux ardents à décrire la vérité dans toutes les directions, fut plus grand encore que leur ressemblance. Nous avons brièvement envisagé chez Faguet le professeur universitaire, le grand interprète public des chefs-d’œuvre. Chez Remy de Gourmont, d’autre part, nous rencontrons l’homme qui, dédaigneux de la médiocrité et ne tolérant que ce qui est parfait, se tient à l’écart de la foule et consent à peine à partager son rêve avec un disciple. Faguet, tel un Grand Chancelier des Lettres, est versé dans toute la législation de l’esprit et c’est pour l’élucider qu’il existe ; Remy de Gourmont, debout à l’extérieur du tribunal, attire autour de lui l’audacieuse jeunesse en proclamant qu’il n’existe de lois que celles qui sont basées sur l’éclectisme de l’artiste. Ensemble, ou plutôt côte à côte, ils se sont adressés à presque tout ce qui était intelligent en France, de 1895 à 1914.</p>
                    <p>Nous avons vu en Émile Faguet un type de la classe moyenne. Remy de Gourmont était un aristocrate, à la fois par ses origines et par son tempérament. Né le 4 avril 1858, au château de La Motte, près de Bazoches-en-Houlme, dans l’Orne, il vint de bonne heure avec ses parents habiter le petit manoir du Mesnil-Villement plus romantique encore. Ces paysages normands reviennent constamment dans les récits de Remy de Gourmont. Sa famille était fort ancienne et comprenait des membres fort distingués. Sa mère remontait au poète Malherbe. Un de ses ancêtres paternels fut ce Gilles de Gourmont qui imprima en France les premiers livres en caractères grecs et hébreux. Le culte des muses, comme une atmosphère parfumée, l’entoura dès son berceau. Il arriva à Paris à l’âge de 25 ans, ayant fait ses études en province, mais plein déjà d’une merveilleuse érudition. Il obtint un poste de bibliothécaire adjoint à la Bibliothèque Nationale, où pendant 8 ans il put, à son gré, se nourrir des merveilles secrètes et oubliées du passé, et satisfaire sans réserve une insatiable curiosité littéraire. En 1890, il publia un roman : <hi rend="i">Sixtine</hi>, sorte de journal tenu par un esprit très compliqué, qui se croit amoureux sans parvenir à en être sûr. C’était cérébral, sans action d’aucune sorte, un livre absurde mais ingénieusement — trop ingénieusement écrit. L’intérêt historique de <hi rend="i">Sixtine</hi> réside dans le fait qu’il était une réaction contre le naturalisme et contre la psychologie de M. Paul Bourget. Dès lors, Gourmont eut un lecteur anglais, car <hi rend="i">Sixtine</hi> fut lu par Henry James, mais avec plus de curiosité que d’approbation.</p>
                    <p>Bien que <hi rend="i">Sixtine</hi> n’ait peut-être pas une valeur durable, ce livre exerça un effet permanent sur la carrière de son auteur. Il exprimait, avec une remarquable exactitude, les sentiments du groupe de jeunes hommes qui arrivaient maintenant au premier plan en France. Remy de Gourmont devint le champion de la littérature « vaporeuse, nuancée et sublimisée » qu’on lança vers 1890. Il accepta le symbolisme et prit la conduite du mouvement dont son austère éducation intellectuelle et sa curieuse érudition lui permirent d’être aussi le cerveau. Il fut le prophète de Mallarmé, de Verlaine, de Maeterlinck, de Huysmans, et, en même temps, il accueillait tous les jeunes esprits révolutionnaires. Tout cela naturellement ne se fit pas en un jour, mais la réconciliation avec les conventions intellectuelles fut rendue impossible par un fait qu’on ne saurait passer sous silence, dans une esquisse biographique de Remy de Gourmont et qu’il convient même d’envisager résolument. En 1891, il fut contraint d’abandonner son poste à la Bibliothèque à cause d’un article intitulé : « Le Joujou Patriotisme » dans lequel il exprimait ses idées sur l’Armée et sur la revanche. La punition était sévère, et ses conséquences exercèrent leur effet sur tout le reste de la vie de Remy de Gourmont. Vers la même époque, sa santé fut ébranlée et l’exclut de tout commerce social. Son ermitage était situé dans une vieille maison de la rue des Saints-Pères et il y vécut entouré de ses livres, dans la solitude, moine reclus de la littérature.</p>
                    <p>Pendant les huit ou neuf années suivantes, Gourmont se consacra exclusivement aux Lettres. Il se joignit à la phalange des collaborateurs du <hi rend="i">Mercure de France</hi> que dirigeait son ami fidèle, M. Alfred Vallette, et où il prit part à la bataille symboliste. Il défendit ardemment tous les nouveaux écrivains dont il reconnaissait le mérite et lui-même écrivait sans cesse des vers, de la critique d’art, des ouvrages d’érudition, des romans ; toute espèce de littérature fantastique et ésotérique coulait en abondance de sa plume. Ses livres, dont beaucoup sont de format fantaisiste, tirés à petit nombre, avec une splendeur archiépiscopale d’impression et de brochage, n’ont peut-être qu’une valeur passagère. Ce sont des fleurs épanouies dans le jardin estival du symbolisme sensuel dont nous eûmes un pâle reflet avec nos « Yellow Book » et nos « Savoy Review ». La plus intéressante des publications de Remy de Gourmont, pendant ces fiévreuses années, est le petit volume intitulé <hi rend="i">L’Idéalisme</hi> (1893) dans lequel il cherchait à redonner au mot idéal ce qu’il appelait « sa valeur aristocratique ». Dans un essai d’un de ces traités élégants et burlesques, il indique ce qu’il entend par la beauté des mots dégagés de tout rapport avec leur sens :</p>
                    <p>« Quelles réalités me donneront les saveurs que je rêve à ce fruit de l’Inde et des songes, le myrobolan, — ou les couleurs royales dont je pare l’omphax, ou ses lointaines gloires ?</p>
                    <p> » Quelle musique est comparable à la sonorité pure des mots obscurs, ô cyclamor ? Et quelle odeur à tes émanations vierges, ô sanguisorbe ? »</p>
                    <p>Quel délice aurait trouvé à ces phrases Stevenson, le Stevenson de « Penny plain and Twopence coloured » !</p>
                    <p>Remy de Gourmont se fatigua brusquement du symbolisme et il l’ensevelit en deux volumes qui sont les meilleurs qu’il eût encore publiés : les <hi rend="i">Livres des Masques</hi>, de 1896 et de 1898. Ce sont des documents d’une valeur durable et ils marquent, dans l’œuvre de l’auteur, ses débuts de critique des lettres. Il y avertit avec insistance de ne pas dédaigner les nouveaux génies, sous le prétexte qu’ils sont vêtus d’une façon excentrique et qu’ils se présentent sous des traits peu familiers. Ces deux volumes sont une précieuse indication de ce que la littérature indépendante était en France à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il est intéressant, après vingt ans d’évolution et de changements, d’observer combien peu d’erreurs Remy de Gourmont a commises dans sa caractérisation des types. Il prit une place centrale parmi ces symbolistes, groupant autour de lui les hommes de vrai talent, repoussant les sycophantes et les charlatans et décourageant les simples imitateurs ; bref, enrôlant une féroce petite armée de gens de talent pour attaquer les conventions et les traditions. Le temps se déroule, et il est amusant de remarquer que certains de ces bouillants jeunes révolutionnaires sont maintenant membres de l’Académie Française.</p>
                    <p>Lorsque, à la fin du siècle, Remy de Gourmont eut abandonné le symbolisme, le monde des idées l’absorba. Il s’enfonça davantage dans l’étude de la philosophie, de la grammaire et de l’histoire, et il explora de nouvelles provinces du savoir, particulièrement l’ethnographie et la biologie. Au milieu de ce labeur d’acquisition, il fut poussé à composer, l’un après l’autre, de remarquables ouvrages ; à cette période appartiennent les quatre publications successives qui, dans l’ensemble de la vaste production de Remy de Gourmont, se détachent comme les plus intéressantes et les plus importantes qu’il ait écrites. Sa réputation est fondée sur quatre piliers ; <hi rend="i">L’Esthétique de la Langue Française</hi> (1899), <hi rend="i">La Culture des Idées</hi> (1900), <hi rend="i">Le Chemin de Velours</hi> (1902) et <hi rend="i">Le Problème du Style</hi> (1902). Pendant les treize ans qui suivirent, il écrivit sans cesse, et le cercle élargi de ses admirateurs trouva dans ses écrits beaucoup de choses à louer. Mais, maintenant que nous envisageons son œuvre dans son ensemble, il paraît de plus en plus clair que son génie s’est pleinement et originellement révélé dans ces quatre livres de sa maturité ; dans un monde aussi encombré que le nôtre, le lecteur, attiré de divers côtés, pourra, dans ces volumes, trouver l’exposé suffisant de l’enseignement caractéristique de Remy de Gourmont.</p>
                    <p>Un de ses premiers compagnons, M. Louis Dumur, a dit que Remy de Gourmont fut toujours « le bon chasseur du mensonge humain ». C’est là une façon remarquable de décrire son dogmatisme intellectuel et son infatigable habitude d’analyse. Il n’acceptait rien comme indiscutable et, quoi qu’il en eût, il fut une force destructive. Dans un des rares paragraphes où il essaie de se dépeindre, il se dit « un esprit désintéressé de tout et intéressé à tout », ce qui définit très exactement son attitude. Il nous apparaît comme planant sur des faits jusqu’ici incontestés, avec le désir passionné de démontrer qu’ils sont faux. L’épithète « paradoxale », qui est souvent appliquée à tort, s’adapte exactement à la méthode de Remy de Gourmont qui commence par nier la vérité de quelque chose que tout le monde a jusqu’alors admis comme vrai, puis il soutient l’opinion contraire par une argumentation ingénieusement renversée. Il est incapable d’accepter une convention quelconque tant qu’il ne l’a pas résolument tournée en tout sens, examinée sous tous ses aspects, tant qu’il ne l’a pas époussetée et nettoyée jusqu’à ce qu’elle ait perdu tout caractère conventionnel. Il fut infatigable dans ses recherches, et si ingénieux qu’il en est souvent éblouissant et parfois fatigant.</p>
                    <p>Aucun des livres qu’il a laissés n’est plus caractéristique que le <hi rend="i">Chemin de Velours</hi> auquel il donna ce sous-titre de « Nouvelles Dissociations d’idées ». Il choisit pour épigraphe une très suggestive pensée de Pascal : « Ni la contradiction n’est marque de fausseté, ni l’incontradiction n’est marque de vérité. » Tout le traité est une comparaison entre la morale janséniste et la morale jésuitique, telles que les révèlent les <hi rend="i">Lettres Provinciales</hi>. Comme beaucoup de Français contemporains, Remy de Gourmont aimait que la religion fût défendue, mais que ses champions ne fussent jamais des croyants. Ni Port-Royal, ni la Société de Jésus ne lui seraient reconnaissants de son désintéressement ; mais il les défend alternativement et distinctement, avec un immense fond de vivacité. Nul n’a défini plus lumineusement la doctrine évangélique de Jansénius, évêque d’Ypres, et pendant un moment le lecteur peut croire que la balance penche du côté janséniste. Mais Gourmont, scandalisé de voir le calvinisme fermer brutalement au nez des gens la porte du salut, applaudit à l’humanité des Jésuites qui la laissent grande ouverte et qui étalent, pour les âmes délicates, un chemin de velours qui va de la naissance à la mort. Il analyse les œuvres de Sarrasa, jésuite flamand, qui, en 1618, publia un <hi rend="i">Ars semper gaudendi</hi> ; selon Gourmont, ce n’est là ni plus ni moins qu’un traité pour s’arranger du mieux possible dans ce monde-ci et dans l’autre, et il tire un amusement infini des aveux indiscrets du Père Sarrasa.</p>
                    <p>Néanmoins, le type jésuite le choquait davantage que le janséniste. Il admirait la pénétration logique de Pascal, la rigidité de sa pensée, son idéal inaltérable du devoir, beaucoup plus que la casuistique relâchée de ses adversaires. Il pensait que le protestantisme basé sur l’abstraction était un type de religion plus pur que le christianisme mitigé et humanisé du catholicisme. Mais, il s’irritait de la façon dont Port-Royal portait à l’extrême sa logique spirituelle ; il allait jusqu’à dire que Pascal aurait été un homme meilleur et plus utile s’il avait consenti à être un saint moins complet. Remy de Gourmont spécule ingénieusement sur ce qu’aurait été l’avenir de la littérature philosophique si Pascal, au lieu de se retirer à Port-Royal, avait rejoint Descartes en Hollande. Somme toute, il se prononce contre les Jansénistes parce que, tout en voyant leur noblesse, il les soupçonne d’être inhumains et de charger l’esprit de l’homme d’un fardeau inutile autant qu’insupportable. Remy de Gourmont considérait le christianisme évangélique comme une religion orientale qui ne convenait guère à l’Europe latine. Dans tous les schismes et les hérésies des Eglises, il s’imaginait voir la révolte de l’esprit occidental contre un dogmatisme qui venait de Jérusalem. Le Janséniste est un pessimiste ; le Jésuite, d’autre part, cultivait l’optimisme. Il prétend, en tout cas, que l’âme doit être libre et joyeuse et c’est à cette fin qu’il déroule devant elle le « chemin de velours » vers le salut. Remy de Gourmont conclut que le résultat est d’amener les lecteurs à aimer les Jésuites, et quand il en vient à résumer la question, il se trouve du côté de la Société, parce que rien ne blesse un civilisé si profondément que la négation de son libre arbitre. Il est facile de voir que ni l’un ni l’autre parti ne gagne beaucoup à cette approbation fugitive et sardonique.</p>
                    <p>Après 1902, une nouvelle transformation commence à se manifester dans le génie de Remy de Gourmont. Une amélioration de sa santé lui permit de se mêler un peu aux autres humains et d’être moins exclusivement un anachorète de l’esprit. Ayant poussé à l’extrême ses théories individualistes, il mit moins de violence à les exprimer et prit un intérêt nouveau et plaisant à la vie publique. Il continua à chercher dans la science et la philosophie une consolation aux déceptions de l’art, et il s’éprit d’une réelle passion pour les idées. Il fonda la <hi rend="i">Revue des Idées</hi> qui jouit bientôt d’une vogue considérable dans le monde intellectuel ; mais sa principale activité fut désormais celle du commentateur. Ses incessants essais, qui parurent surtout dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi>, devinrent un élément capital dans la vie de milliers de lecteurs cultivés. Dans ces pages, il traitait brièvement les questions du jour, sous l’aspect qui peut arrêter l’attention d’une personne instruite. Il les réunissait ensuite en volumes qui renferment la quintessence de sa dernière manière ; il a ainsi donné quatre volumes d’<hi rend="i">Épilogues</hi>, trois de <hi rend="i">Promenades Littéraires</hi>, trois de <hi rend="i">Promenades Philosophiques</hi>, etc...</p>
                    <p>Ces exposés dogmatiques de sa conception de la vie étaient écrits dans un style plus limpide, plus vif et moins obscur que celui auquel il avait recours jadis, qualités qui leur assurèrent une vogue plus grande, surtout auprès des femmes. Entre temps, comme critique, il manifestait moins d’intérêt envers l’exceptionnel et le malsain dont il avait été le fantaisiste défenseur, et il se tourna davantage vers les grands classiques de la France. En 1905, il commença, avec une anthologie de Gérard de Nerval, une série des « Plus Belles Pages. » qu’il continua avec un admirable discernement jusqu’à la guerre.</p>
                    <p>La guerre ne prit pas Remy de Gourmont tout à fait au dépourvu. Il s’était toujours et obstinément proclamé aristocrate et anarchiste, ce qui était sa façon d’exprimer son horreur de la vulgarité et de la tyrannie. Il avait voulu être déconcertant dans sa poursuite vindicative de la sentimentalité et de la folie, et il avait ainsi cru convenable d’être un adversaire déterminé du militarisme. Pour un critique à l’oreille aussi fine, il était difficile de tolérer des vers patriotiques qui ne se scandaient pas. Mais avec la maturité, les années le rendirent plus réfléchi, et, après 1911, il entreprit un examen beaucoup plus, approfondi des destinées de son pays. Il s’aperçut qu’avec tout son scepticisme, il avait été la dupe de la culture teutonne, et il répudia Nietzsche qu’il avait tant contribué à faire comprendre aux lecteurs français. En août, Remy de Gourmont laissa de côté son labeur littéraire et scientifique et se consacra entièrement aux commentaires patriotiques de la guerre. Ses courts articles du journal <hi rend="i">La France</hi> forment un admirable volume : <hi rend="i">Pendant l’orage</hi> qui fait plus que de racheter sa pétulance du temps passé. L’angoisse de l’heure l’a tué, comme elle en a tué bien d’autres. Il était assis à sa table de travail rédigeant une protestation contre les outrages commis sur Reims, quand une attaque d’apoplexie mit une fin immédiate à son activité. C’était le 29 septembre 1915,</p>
                    <p>Dans un de ses meilleurs livres, le <hi rend="i">Problème du Style</hi> (1902), Remy de Gourmont fait sous forme d’aphorisme, selon sa manière habituelle, cette remarque : « Il y a une forme générale de la sensibilité qui s’impose à tous les hommes d’une même période. » La remarque est excessive dans son application, mais elle est suffisamment exacte pour servir utilement de guide à l’historien. De 1890 à 1905, non seulement en France et en Angleterre, mais dans toute l’Europe, il se manifesta une forme générale de sensibilité dont Gourmont fut le représentant le plus éminent, le plus éloquent et le plus ingénieux. Il est important d’essayer d’analyser cette condition ou cette mode du goût qui, encore qu’elle soit déjà passée dans la région des choses périmées avec les neiges d’antan, n’a pas cessé d’être mémorable. La compréhension que nous en avons ne saurait être augmentée par l’étiquette de « décadent » ou de « malsain », car ce sont des adjectifs vides, dictés par le préjugé. Il y avait là, en réalité, une révolte contre la sentimentalité et contre la tendance à répéter avec complaisance les traditions élimées de l’art, et. ce côté négatif était digne de tout encouragement. Son action positive n’était pas aussi certainement méritoire. Elle exigeait une esthétique exclusivement personnelle, un art sévèrement divorcé de toutes les émotions, à l’exception de celles qui étaient purement intellectuelles, car la sensualité de cette école d’écrivains était essentiellement cérébrale. En Angleterre, elle descendait de Walter Pater et en France de Baudelaire ; elle se proposait une suprême délicatesse d’exécution, en même temps qu’elle évitait soigneusement tout ce qui était vulgaire et banal. Les jeunes hommes qui en furent les protagonistes estimaient que la seule chose essentielle était de parvenir à ce qu’ils appelaient « une vision personnelle de la vie ». En poursuivant cette recherche, ils étaient prêts à être implacablement véridiques au risque de paraître pervers et, en même temps, ils niaient obstinément qu’il y eût le moindre rapport entre l’art et la morale. Mais Remy de Gourmont, qui les avait conduits dans cette chasse à la perfection impossible, vécut assez pour voir toute l’âme et la conscience de la France se presser sur la route d’une grandeur que ni lui ni ses disciples n’avaient entrevue dans les excursions les plus audacieuses de leur imagination.</p>
                </quote>
                <signed><hi rend="sc">Lucile Dubois</hi>.</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
