<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1917-08-16i">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jane Austen</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> <bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXII, nº 460, 16 août 1917, p. 760-768. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2018004/f190">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1917"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/08/1917</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Jane Austen</term>
                    <term type="seriesTitle">Échos</term>
                    <term type="seriesNumber">8</term>
                    <term type="heading"/>
                    <term type="headingNumber"/>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Jane Austen</head>
                <pb n="OP2 1332-1333"/>
                <p>Le centenaire de la mort de la romancière Jane Austen, survenue le 18 juillet 1817 (elle était née en 1775), a été célébré par l’inauguration d’une plaque de marbre sur le cottage du Hampshire, d’où ses romans sont partis pour s’éparpiller à la surface du globe.</p>
                <p>Ce qui peut surprendre, c’est que l’on ait attendu si longtemps pour placer cette plaque commémorative.</p>
                <p>Après avoir subi l’éclipse provisoire qui obscurcit la réputation de beaucoup de bons écrivains, Jane Austen a maintenant une quantité d’admirateurs qui lisent dévotement son œuvre. Au reste, elle n’a pas de demi-admirateurs. On l’aime ou on ne l’aime pas. En effet, elle n’est pas un romancier pour tout le monde. Ses histoires, ni par le sujet, ni par le style, ne sont appelées à toucher le vaste public, sur lequel domine un Dickens par exemple.</p>
                <quote>
                    <p>« Cette jeune femme, écrivait Walter Scott, déploie, pour décrire les détails des sentiments et des caractères de la vie ordinaire, un talent qui est le plus merveilleux que je sache. »</p>
                </quote>
                <p>Au reste, son génie n’est pas moindre que celui de Walter Scott, de Wordsworth, de Coleridge même. Et la réputation de Jane Austen grandit sans cesse. Macaulay n’a-t-il pas dit que le seul à qui on la puisse comparer, c’est Shakespeare, sans qu’elle l’égale, ni même l’approche ?</p>
                <p>Mais Jane Austen, dans le genre qui lui est propre, donne l’idée de la perfection et de l’omniscience.</p>
                <p>Si le petit cottage du Hampshire a attendu un siècle avant d’avoir sa plaque commémorative, il ne faut pas oublier que cette impeccable « authoress » vit <hi rend="i">Pride and Prejudice</hi> refusé pendant vingt années par les éditeurs, si bien que les dates de publication des six romans de Jane Austen (1811 à 1818) ne nous apprennent pas la place où il faut les mettre dans l’histoire de la littérature anglaise.</p>
                <p>Ils ont été écrits de 1796 à 1810 et, précédant par conséquent Walter Scott, ils sont en réalité contemporains du lakisme.</p>
                <p>En fait, elle dépasse tous ses prédécesseurs et particulièrement Richardson par la vérité et la précision, et personne depuis ne l’a dépassée.</p>
                <p>Réservée, gaie, pénétrante, satirique, fine, raisonnable, Jane Austen est peinte tout entière dans l’anecdote où on la montre refusant de recevoir M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, dont le sentimentalisme lui paraissait trop germanique. Elle avait également Rousseau en horreur.</p>
                <p>Au lieu de graver sur la plaque les dates de sa naissance et de sa mort, ce sont celles où elle commença et où elle acheva son œuvre que l’on aurait dû faire ressortir : 1796-1810. Leur connaissance aide en effet à mettre à leur place véritable, dans le tableau du génie britannique en particulier et du génie féminin en général, six livres exquis de la première importance.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
