<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-09-01e">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La découverte de Garabed Giragossian</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXIX, nº 485, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1918, p. 179-192. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201825q/f179">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">01/09/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">La découverte de Garabed Giragossian</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">4</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>La découverte de Garabed Giragossian</head>
                <pb n="OP3 572-573"/>
                <p>La découverte merveilleuse, c’était naguère l’aviation. C’est aujourd’hui la traction à distance.</p>
                <p>Il ne s’agit de rien moins que de pousser des vaisseaux, des chemins de fer, des poutres, des engrenages de toutes sortes et de toutes dimensions sans employer aucune des énergies mécaniques connues et appliquées jusqu’à maintenant.</p>
                <p>Charbon, électricité, essence, autant de moyens bons à orner maintenant le musée des Arts et Métiers !</p>
                <p>L’inventeur de la nouvelle théorie destinée à bouleverser l’univers et à ouvrir peut-être les voies de communication interplanétaires est un Arménien nommé Garabed Giragossian. Retenez bien ce nom qui a d’ailleurs tout l’air d’être tiré d’un roman de Jules Verne.</p>
                <p>Mais il paraît que son invention est chose à présent démontrée ou du moins très probable, si probable que le gouvernement américain en a acquis le brevet.</p>
                <p>Ne croyez pas que Garabed Giragossian soit arrivé à persuader les gens au premier coup. Il n’y est arrivé que peu à peu. Et il y a longtemps qu’on parle de sa découverte et qu’on s’en moque. Cependant on s’est souvenu de Fulton et des autres inventeurs.</p>
                <p>Le gouvernement américain, à qui appartient l’invention, a chargé une commission de savants d’étudier le cas et de faire un rapport. Leur nom n’a pas été révélé. On en fait mystère.</p>
                <p>On sait seulement qu’ils sont cinq et qu’après quelques heures de consultation, ils ont émis un verdict écrit qui est entre les mains du ministre de l’Intérieur.</p>
                <p>Garabed Giragossian est un homme sympathique, plutôt gros et bon vivant. Il a travaillé 27 ans à la découverte de l’<hi rend="i">énergie libre</hi> ou <hi rend="i">garabed</hi>, comme il aime à l’appeler, et si sa découverte permet d’éliminer le charbon pour la traction des navires, il n’y a pas le moindre doute que l’Amérique ait désormais en main le contrôle des destins de l’univers.</p>
                <p>Garabed Giragossian ! C’est un nom que l’on entendra répéter souvent, à moins toutefois qu’il s’agisse d’une imposture touchant <hi rend="i">le mouvement perpétuel</hi> !</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
