<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-03-16g">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Restrictions à travers les âges</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXVI, nº 474, 16 mars 1918, p. 378-384. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2018140/f192">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/03/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Les Restrictions à travers les âges</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">3</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Les Restrictions à travers les âges</head>
                <pb n="OP3 529-530"/>
                <p>Que sont nos restrictions ? Rien du tout, si on les compare aux horreurs des famines subies autrefois.</p>
                <p>La première famine connue est celle qui advint en l’an 1084 de la création du monde. Celle qui obligea Abraham à aller chercher sa nourriture en Égypte. Le peuple hébreu eut bien d’autres disettes à souffrir. Il faut cependant mentionner celle qui eut lieu vingt et un ans avant la naissance du Christ et qui amena Hérode à sacrifier tous les objets précieux qu’il possédait afin d’acheter du blé en Égypte.</p>
                <p>À Rome, il faut mentionner la famine qui, durant le règne de Tarquin, fit souffrir à tel point que des gens se jetèrent de désespoir dans le Tibre. Tacite parle de la famine dont on souffrit au temps de Néron, cet empereur que les historiens allemands se sont donné la tâche de réhabiliter. En 1006 après Jésus-Christ, c’est l’Allemagne qui subit une terrible famine, à la suite de laquelle la peste éclata.</p>
                <p>Paris subit une famine célèbre au temps de Henri IV, quand notre ville valait bien une messe. La plus récente est celle dont pas mal de Parisiens se souviennent, en 1871.</p>
                <p>Les auteurs à consulter sur les moyens à employer durant les temps difficiles sont, avec Ambiano dans ses <hi rend="i">Consilia advenus famem et victuum penuriam</hi>, Manetti, Targioni, Casagrande qui, en 1803, publia en italien sa <hi rend="i">Conduite à tenir à l’égard de la famine et des faméliques dans les circonstances calamiteuses telles que famines, sièges et infortunes</hi>. Il conseille d’utiliser tout ce qui se peut manger, tels que les vers de terre, les vipères, les insectes, les champignons et les truffes.</p>
                <p>Ces dernières sont désormais considérées comme objets de luxe et ne doivent plus compter.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
