<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1911-04-01c">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le plus vieux signe de l’antisémitisme</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. XC, nº 331, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1911, p. 660-662. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201674f/f222">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1911"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">01/04/1911</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Le plus vieux signe de l’antisémitisme</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">La Vie anecdotique</term>
                    <term type="headingNumber">4</term>
                    <term type="signed"/>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Le plus vieux signe de l’antisémitisme</head>
                <pb n="OP3 54-55"/>
                <p>Pendant une des manifestations d’antisémitisme qui eurent lieu dernièrement, sur la place du Théâtre-Français, je me trouvais un moment au coin de la rue de Rohan, auprès d’un monsieur dont l’origine israélite ne pouvait faire de doute. Devant nous, se tenait un vieillard qui, par ses gestes et ses cris, montrait combien il approuvait les manifestants. Il se retourna, par hasard, et, apercevant mon voisin, se livra à un manège qui me parut le plus bizarre du monde. D’un pan de son pardessus, il simula une figure qu’il me dit ensuite être une tête d’âne et la montra avec insistance au monsieur juif qui, gêné d’être là, se retira discrètement au bout de quelques minutes. Voyant qu’il s’en allait, le vieillard se mit à rire bruyamment et m’adressa la parole en ces termes : « Il est parti ! il est parti ! Quand j’en vois un, je lui montre toujours la tête d’âne, c’est le vieux geste de l’antisémitisme français. En 1850, les écoliers le faisaient encore à leurs camarades juifs. Je ne l’ai jamais oublié. Au collège, nous simulions des têtes d’âne avec nos tabliers noirs ; maintenant je me sers de mon pardessus. Et je suis le seul à me souvenir de ce signe : la tête d’âne. Il doit être très ancien, et, si je n’en comprends plus le sens, j’en ai souvent constaté l’efficace. La tête d’âne les fait fuir. Elle leur rappelle apparemment des souvenirs déshonorants, oui, je crois, déshonorants, et ils partent, ils s’enfuient à son aspect. »</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
