<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-02-16a">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’art tactile</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXV, nº 472, 16 février 1918, p. 751-753. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2018127/f181">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/02/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">L’art tactile</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">La Vie anecdotiqe</term>
                    <term type="headingNumber">1</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>L’art tactile</head>
                <pb n="OP3 270-271"/>
                <p>J’ai l’honneur et le plaisir d’annoncer la naissance d’un art que l’on peut d’emblée classer dans la catégorie des Beaux-Arts.</p>
                <p>Et cet art nouveau, c’est <hi rend="b">l’Art tactile</hi>.</p>
                <p>Je l’avais imaginé, l’an dernier, dans un petit conte intitulé <hi rend="i">Mon ami Ludovic</hi>, qui fut publié dans l’<hi rend="i">Almanach des Lettres et des Arts</hi> édité par Martine.</p>
                <p>En voici les traits principaux précisés dans mon conte.</p>
                <quote>
                    <p>C’est mon cher Ludovic, disais-je, qui a inventé l’art du tact du contact du toucher.</p>
                    <p>Je ne donnerai point le détail des effleurements, chatouillis, coups de toute sorte et de toute force dont mon cher Ludovic fit sur nous l’expérience et que nous avions la patience de subir…</p>
                    <p>Toutefois, il entre dans mon plan de vous dire que cet art, dont les règles et la technique sont aujourd’hui dans tout leur développement, est fondé sur la façon différente dont, selon leur nature, les objets affectent le sens du toucher. Le sec, l’humide, le mouillé, tous les degrés du froid et du chaud, le gluant, l’épais, le tendre, le mou, le dur, l’élastique, l’huileux, le soyeux, le velouté, le rêche, le grenu, etc., etc., mariés, rapprochés de façon inattendue, forment la riche matière où mon ami Ludovic puise les combinaisons subtiles et sublimes de l’art tactile, musique muette qui exacerbait nos nerfs…</p>
                    <p>Mon cher Ludovic professait que tous les genres de contact, ressentis simultanément, procureraient la sensation du vide, car, ajoutait-il, on ne l’ignore plus depuis longtemps, <hi rend="i">la nature a horreur du vide</hi>, et ce que l’on prend pour le vide, c’est le solide même.</p>
                </quote>
                <p>Voilà ce que je disais entre autres choses dans mon conte ; mais l’art tactile que je ne faisais que prévoir, qu’annoncer, qu’imaginer, vient de naître.</p>
                <p>Je n’en veux pour preuve qu’une photographie parue dans une revue singulière et sans date, intitulée bizarrement <hi rend="i">Rongwrong</hi>, que l’on a publiée à New-York à une date que l’on peut estimer située entre les cinq mai dix-neuf cent dix-sept et le mois d’octobre de cette même année.</p>
                <p>La photographie représente <quote><hi rend="i">un plâtre à toucher</hi></quote> chez De Zayas : <quote><hi rend="i">un plâtre à toucher</hi></quote>, c’est l’expression employée par l’artiste.</p>
                <p>Cette première œuvre tactile a pour auteur un artiste du nom de Clifford Williams, auquel je vous laisse le soin de donner un nom générique, car, pour ma part, au cours du conte, je n’ai pas songé à donner à l’avance un nom aux plasticiens de l’art du toucher et, depuis que j’ai vu la reproduction du <hi rend="i">Rongwrong</hi>, j’ai cherché, mais n’ai trouvé aucun néologisme propre à exprimer le caractère de cette nouvelle profession artistique. Quoi qu’il en soit, l’événement s’est réalisé.</p>
                <p>Et voilà, grâce à Madame, Mademoiselle ou Monsieur Clifford Williams, le domaine de l’esthétique agrandi dans des proportions que nous aurions peine à envisager.</p>
                <p>Je ne sais qui a prétendu que l’invention d’une recette culinaire était plus importante pour l’humanité que la découverte d’une étoile.</p>
                <p>J’imagine cependant que l’invention d’un art nouveau est plus importante encore que celle d’un nouveau ragoût, et que de jouissances merveilleuses le goût raffiné de nos descendants ne devra-t-il pas à mon ami Ludovic d’abord, mais surtout à Clifford Williams, qui, au printemps de 1917, eut l’honneur d’exposer chez M. de Zayas le premier plâtre à toucher.</p>
                <p>Ne méprisons pas ces débuts modestes ; le cinématographe, qui est aujourd’hui le grand art populaire, a eu des débuts plus modestes encore. Au commencement, c’est-à-dire il n’y a pas bien longtemps, ce n’était qu’un jeu d’enfant.</p>
                <p>Comme mon ami Ludovic, M. Clifford Williams a inventé, a créé et, partant, il a fait à la lettre œuvre de poète, puisque poésie, c’est création.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
