<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="mamelles-de-tiresias">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Mamelles de Tirésias : drame surréaliste en deux actes et un prologue</title>
        <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
        <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre <lb/>(annotation en cours de révision)</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>Stylage sémantique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="frederic.glorieux@paris-sorbonne.fr">Frédéric Glorieux</name>
          <resp>XML et programmation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Stella Louis</name>
          <resp>Indexation [2017-2018]</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/mamelles-tiresias</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"> <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p> <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p> <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p> <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p> <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Guillaume Apollinaire, <title>Les Mamelles de Tirésias : drame surréaliste en deux actes et un prolologue ; avec la musique de Germaine Albert-Birot et sept dessins hors texte de Serge Férat</title>, Paris : Éditions SIC, 1918.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1917"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les mamelles de Tiresias</head>
      <div>
        <index indexName="head" n="[Page de titre originale]"/>
        <docAuthor>Guillaume Apollinaire</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart rend="sc">Les Mamelles de Tirésias<note>Le 24 juin 1917 eut lieu la création du drame, au conservatoire Renée-Maubel, rue de l’Orient, à Montmartre. Tirésias est un devin aveugle de Thèbes. Apollinaire retient du mythe la métamorphose sexuelle et le don de divination de Tirésias racontés par Ovide, <hi rend="i">Métamorphoses</hi> (III, 316-338). Tirésias change de sexe tous les sept ans. Sa cécité lui est imposée par Junon, fâchée que dans la querelle qui l’oppose à Jupiter sur la question du plaisir sexuel, plus grand chez la femme que chez l’homme selon Jupiter, Tirésias qui était consulté parce qu’il avait l’expérience des deux sexes, soutint la thèse de Jupiter. Jupiter donna le don de divination à Tirésias et une vie de sept générations. Dans le drame d’Apollinaire, Thérèse change de sexe et revient à l’acte II sous les traits de la « cartomancienne ». Tirésias est un personnage secondaire d’<hi rend="i">Œdipe-Roi</hi> et <hi rend="i">Antigone</hi> de Sophocle et un personnage principal des <hi rend="i">Bacchantes</hi> d’Euripide. Selon Nietzsche, dans <hi rend="i">La Naissance de la tragédie</hi>, qu’Apollinaire a lue, toute l’œuvre d’Euripide fait triompher le rêve idéal et attique, apollinien : seule la tragédie des <hi rend="i">Bacchantes</hi> consacre la victoire de Dionysos, le dieu du renouveau qui triomphe de la mort et le dieu de la tragédie, sur ses critiques. Le dionysiaque, triomphe de l’ivresse, de la disproportion, de la discordance, de la contradiction, ne renvoie pas au spectateur, comme le fait l’apollinien, une fidèle représentation idéalisée de la réalité conforme à la « médiocrité bourgeoise » (Paris, Gallimard, coll. « Folio Essais », 1986, traduit de l’allemand par Michel Haar, Philippe Lacoue-Labarthe et Jean-Luc Nancy, p. 78).</note></titlePart>
          <titlePart type="sub">Drame surréaliste en deux actes et un prologue</titlePart>
          <titlePart type="desc">Avec la musique de Germaine Albert-Birot
            <lb/>Et sept dessins hors texte de Serge Férat</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          PARIS
          <lb/>ÉDITIONS SIC
          <lb/>37, rue de la Tombe-Issoire
        </docImprint>
        <docDate>1918</docDate>
        <argument rend="center normal">
          <p>Tous droits de reproduction, de représentation et d’adaptation réservés pour tous pays.
          <lb/>Copyright by Guillaume Apollinaire, 1917.</p>
          <p rend="sc">La revue SIC a organisé la première représentation de cet ouvrage le 24 juin 1917, sur une scène sise 10 et 12, rue de l’Orient, à Paris.</p>
        </argument>
      </div>
        <div xml:id="preface" type="preface">
          <head>Préface</head>
          <p>Sans réclamer d’indulgence, je fais remarquer que ceci est une œuvre de jeunesse, car sauf le Prologue et la dernière scène du deuxième acte qui sont de 1916, cet ouvrage a été fait en 1903, c’est-à-dire quatorze ans avant qu’on ne le représentât<note>Sur la première page du manuscrit autographe conservé à la Bibliothèque Jacques Doucet, on peut lire : <quote>« Guillaume Apollinaire “Les Mamelles de Tirésias” en 2 actes et un prologue 1903-1915-1917. »</quote> Selon un témoignage tardif de Pierre Albert-Birot, Apollinaire disposait de <quote>« quelques notes autour d’une idée amusante : une femme clownesque qui, ouvrant en scène son corsage, laisserait échapper ses énormes mamelles, gros ballons gonflés au gaz s’envolant dans la salle »</quote>, datant de <quote>« bien avant la guerre »</quote> (« Les mamelles de Tirésias », <hi rend="i">Rimes et Raisons</hi>, cahier spécial Apollinaire, Albi, Éditions de la Tête Noire, 1946, p. 44). Dans l’article <ref target="http://bluemountain.princeton.edu/bluemtn/cgi-bin/bluemtn?a=d&amp;d=bmtnaaz191812-02.2.6&amp;e=-------en-20--1--txt-txIN-------">« Couleur du temps »</ref> (<hi rend="i">SIC</hi>, nº 36, décembre 1918), il précise que le texte final diffère radicalement du projet ancien. Quant à André Salmon, il affirme que certaines scènes des <hi rend="i">Mamelles de Tirésias</hi> proviennent d’un ensemble de saynètes réuni sous le titre : <hi rend="i">Le Jim-Jim-Jim des Capussins</hi>, qui fut l’avant-texte d’une grande partie du chapitre <num>xi</num>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/#dramaturgie">« Dramaturgie »</ref>, du <hi rend="i">Poète assassiné</hi>, que nous citerons plusieurs fois en note (André Salmon, <hi rend="i">Souvenirs sans fin : première époque, 1903-1908</hi>, Paris, Gallimard, 1955, p. 108-109).</note>.</p>
          <p>Je l’ai appelé drame qui signifie action<note>Apollinaire revient au sens étymologique de drame, puisque δρᾶμα en grec, signifie « action ».</note> pour établir ce qui le sépare de ces comédies de mœurs, comédies dramatiques, comédies légères qui depuis plus d’un demi-siècle fournissent à la scène des œuvres dont beaucoup sont excellentes, mais de second ordre et que l’on appelle tout simplement des pièces.</p>
          <p>Pour caractériser mon drame je me suis servi d’un néologisme qu’on me pardonnera car cela m’arrive rarement et j’ai forgé l’adjectif surréaliste<note>Dans le manuscrit, Apollinaire avait employé les termes « surnaturaliste » et « surnaturalisme », qu’il a raturés et remplacés par « surréaliste » et « surréalisme ». Apollinaire a utilisé le terme « sur-réalisme » dans le programme de <hi rend="i">Parade</hi> rédigé en mai 1917 <!--  lien ? -->. Dans un texte demeuré inédit, « Le cubisme et “La Parade” » <!-- lien ? -->, Picasso est présenté comme le fondateur du surréalisme, <quote>« un mouvement d’art en profondeur »</quote>. Le préfixe sur- indique un dépassement de la nature : <quote>« La chorégraphie et la musique sont des arts sur réalistes puisque la réalité qu’elles expriment dépassent [<hi rend="i">sic</hi>] toujours la nature »</quote> (lettre à Léonide Massine, 21 mai 1917, citée par Peter Read, <hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias » : la revanche d’Éros</hi>, Rennes, Presses universitaires de Rennes, 2000, p. 140). Dans l’entretien avec Gaston Picard (<hi rend="i">Le Pays</hi>, 24 juin 1917 <!--  lien ? -->), Apollinaire emploie le terme d’<quote>« orphisme ou surnaturalisme »</quote>.</note> qui ne signifie pas du tout symbolique comme l’a supposé M. Victor Basch<note>Professeur à la Sorbonne, où il occupe depuis 1906 une chaire d’esthétique et d’histoire de l’art, auteur de travaux sur Kant et le romantisme allemand, Victor Basch (1863-1944) est l’auteur d’<hi rend="i">Études d’esthétique dramatique</hi> (Paris, Librairie française, 1920). L’article a paru dans <hi rend="i">Le Pays</hi>, le 15 juillet 1917 : <quote>« La pièce de M. Guillaume Apollinaire est un drame sur-réaliste, c’est-à-dire pour parler français, un drame symbolique […] Or la première condition d’un drame symbolique, c’est que le rapport entre le symbole, qui est toujours un signe, et la chose signifiée, soit immédiatement discernable. En est-il ainsi des “Mamelles de Tirésias” ? Je crois deviner que c’est une satire contre le féminisme ou plutôt contre les excès du féminisme. »</quote></note>, dans son feuilleton dramatique, mais définit assez bien une tendance de l’art qui si elle n’est pas plus nouvelle que tout ce qui se trouve sous le soleil<note>Apollinaire reprend cette formule dans sa conférence faite au théâtre du Vieux-Colombier le 26 novembre 1917, « L’Esprit nouveau et les poètes » <!-- [lien]? --> : <quote>« Même s’il est vrai qu’il n’y a rien de nouveau sous le soleil, [l’Esprit nouveau] <hi rend="i">ne consent point à ne pas approfondir tout ce qui n’est pas nouveau sous le soleil</hi>. Le bon sens est son guide et ce guide le conduit en des coins sinon nouveaux, du moins inconnus. / <hi rend="i">Mais n’y a-t-il rien de nouveau sous le soleil</hi> ? Il faudrait voir. »</quote> La formule, devenue proverbiale, est évidemment empruntée à l’Ecclésiaste (1, 9) : <quote><hi rend="i">Nihil novi sub sole.</hi></quote></note> n’a du moins jamais servi à formuler aucun credo, aucune affirmation artistique et littéraire.</p>
          <p>L’idéalisme vulgaire des dramaturges qui ont succédé à Victor Hugo<note>C’est une histoire du drame et de ce qu’il juge être sa déchéance qui est esquissée rapidement par Apollinaire. Il songe à Dumas fils, à Augier, aux naturalistes, en particulier Zola, qui, selon lui, ont influencé Ibsen dans le nord de l’Europe, Giacosa et d’Annunzio en Italie. Voir l’article « Giuseppe Giacosa, l’auteur de “Comme les feuilles” triomphe au théâtre de l’Odéon. Du Parnasse au réalisme » (<hi rend="i">La Démocratie sociale</hi>, 18 décembre 1909 <!--  lien ? -->). Dans l’entretien avec Gaston Picard (<hi rend="i">Le Pays</hi>, 24 juin 1917 <!--  lien ? -->), Apollinaire donne une rapide définition du drame.</note> a cherché la vraisemblance dans une couleur locale de convention qui fait pendant au naturalisme en trompe-l’œil des pièces de mœurs dont on trouverait l’origine bien avant Scribe<note>Eugène Scribe (1791-1861), dramaturge français, auteur de comédies, vaudevilles, livrets d’opéra, drames et livrets de ballet. Il fut l’auteur dramatique le plus joué en France et à l’étranger au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, après avoir renouvelé le genre du vaudeville et de la comédie de mœurs. Apollinaire prête à un érudit un jugement très ironique sur Scribe dans <hi rend="i">Le Poète assassiné</hi>, chapitre <num>xi</num>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/#dramaturgie">« Dramaturgie »</ref>. <anchor xml:id="note-faure-favier"/>Dans un article publié dans <hi rend="i">Paris-Midi</hi> le 16 juin 1917, « Les femmes et la guerre, les mamans de bonne humeur », Louise Faure-Favier revient sur la représentation de la femme et de la maternité dans les vaudevilles contemporains : <quote>« À votre tour, répétez : “<hi rend="i">La Beauté, c’est la Fécondité</hi>”, MM. les auteurs dramatiques. Mais non, votre œuvre à vous prouve constamment que la maternité c’est la déchéance qui implique l’abandon. Pourtant vous n’ignorez pas l’action du théâtre sur les femmes. Tandis que les sociologues, qu’elles n’écoutent pas, s’époumonent à crier : la France se meurt de n’avoir pas d’enfants, les auteurs dramatiques continuent de résoudre leur éternelle équation : le mari, la femme et la maîtresse. Pour varier un peu sans doute et faire la nique aux sociologues, ils ont imaginé, en ce temps de guerre, de choisir la maîtresse dans le monde des employées, des dactylos promptes à quêter le plaisir et à escamoter l’enfant. Plantez-vous devant une colonne Morris, lisez, depuis la “Volonté de l’homme”, qui nous montre la jeune mère bafouée, jusqu’à la <hi rend="i">Petite dactylo</hi>, c’est le triomphe de la femme qui ne veut pas d’enfants. »</quote></note>, dans la comédie larmoyante de Nivelle de la Chaussée<note>Pierre-Claude Nivelle de La Chaussée (1692-1754), auteur dramatique, dont <hi rend="i">La Fausse Antipathie</hi> (1733) est le premier essai de comédie larmoyante, mixte de tragédie et de comédie, dont l’action sérieuse, et pathétique, montre le triomphe de la vertu sur les infortunes. Ce genre est à l’origine du drame bourgeois qu’illustrent Diderot, Beaumarchais et Sedaine.</note>.</p>
          <p>Et pour tenter, sinon une rénovation du théâtre, du moins un effort personnel, j’ai pensé qu’il fallait revenir à la nature même, mais sans l’imiter à la manière des photographes<note>Apollinaire formule cette idée dans « La loi de Renaissance » <!--  lien ? --> (<hi rend="i">La Démocratie sociale</hi>, 7 juillet 1912) et la reprend, par exemple, dans l’entretien avec Gaston Picard (<hi rend="i">Le Pays</hi>, 24 juin 1917 <!--  lien ? -->) : <quote>« Orphisme ou surnaturalisme, c’est-à-dire un art qui n’est pas le naturalisme photographique uniquement et qui cependant soit la nature, même ce qu’on en voit et ce qu’elle contient, cette nature intérieure aux merveilles insoupçonnées, impondérables, impitoyables et joyeuses. »</quote> La photographie est associée par Apollinaire au mécanique, à l’industrie de la reproduction qui nuit aux arts (« Le Salon », <hi rend="i">L’Intransigeant</hi>, 5 mai 1911 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 345). Sont comparés à elles les arts qui ne participant pas au <quote>« renouvellement général de l’esthétique »</quote>, la sculpture en particulier (<hi rend="i">La Sculpture aujourd’hui</hi>, conférence inédite de 1913 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 594) et les œuvres des artistes qui pratiquent l’imitation, tel Vallotton (« Les Arts. Exposition de peinture de Félix Vallotton », <hi rend="i">Paris-Journal</hi>, 8 mai 1914 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 685).</note>.</p>
          <p>Quand l’homme a voulu imiter la marche, il a créé la roue qui ne ressemble pas à une jambe. Il a fait ainsi du surréalisme sans le savoir<note>Dans une conférence sur le sculpteur Rude du 28 octobre 1913 <!--  lien ? -->, Apollinaire a une première fois formulé cette idée : <quote>« Quand l’homme voulut pour son utilité donner du mouvement aux choses inertes, il n’imita point les jambes mais créa la roue ; les civilisations américaines ne se développèrent presque pas parce ni au Mexique ni au Pérou, on n’avait inventé la roue, mais on avait cherché à imiter les jambes. Le réalisme de Rude n’est pas une simple imitation, il contient une grande part d’invention. »</quote> Il la reprend dans l’interview accordé à Pérez-Jorba et publié le 24 juillet 1918 dans <hi rend="i">La Publicidad</hi> <!--  lien ? --> à propos du théâtre : <quote>« Il faut revenir à la nature pour fonder un esprit nouveau au théâtre, mais non en imitant celle-ci photographiquement. Comme je le dis dans la préface des “Mamelles de Tirésias” »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 994).</note>.</p>
          <p>Au demeurant, il m’est impossible de décider si ce drame est sérieux ou non. Il a comme but d’intéresser et d’amuser<note><anchor xml:id="pr2p994"/>Dans l’interview accordé à Pérez-Jorba (<hi rend="i">La Publicidad</hi>, 24 juillet 1918 <!--  lien ? -->), Apollinaire reprend la formule et ajoute : <quote>« C’est pour cela que l’auteur peut mêler le comique et le tragique, en les accentuant et en les opposant […]. »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 994).</note>. C’est le but de toute œuvre théâtrale. Il a également pour but de mettre en relief une question vitale pour ceux qui entendent la langue dans laquelle il est écrit : le problème de la repopulation<note>La Première Guerre mondiale provoque, en France, une dépopulation, par la conjonction du nombre de victimes (1 300 000), de la baisse de la natalité (1 000 000), et du travail féminin. L’État mène une politique nataliste et la presse relaie les craintes partagées par les pouvoirs politiques, les intellectuels et les citoyens. Apollinaire traite donc un sujet d’actualité social, national, économique, de morale collective, qui intéresse la France entière. Par exemple, dans un article publié dans <hi rend="i">Paris-Midi</hi> le 16 juin 1917, « Les femmes et la guerre, les mamans de bonne humeur », Louise Faure-Favier justifie l’écriture du drame ainsi : <quote>« Le secret de J.-J. Rousseau fut de créer un charme nouveau, un charme féminin bien entendu. Rousseau s’adressant à la femme subjective ne l’entretint pas de ses devoirs de mère à un point de vue objectif. Il ne lui dit pas :“Au nom de la patrie, au nom de la race, sois mère !” — “Au diable le pédant !” eût répondu la pompadourette. / Il ne s’écria pas comme tant de personnes de talent et de bonne volonté d’aujourd’hui, comme J.-H. Rosny entr’autres : / “<hi rend="i">Une France de 70.000 millions d’habitants n’eût pas été attaquée tellement elle eût paru invincible.</hi>” / Il ne lança pas, comme M<hi rend="sup">me</hi> Gabrielle Rêval, cette prophétie angoissante : / “<hi rend="i">Si le crime de l’avortement devait être commis encore après la guerre, nos petits-fils, à défaut de nos fils, assisteraient à la disparition de la race française comme a disparu la race indienne.</hi>” / Il ne fit pas la critique de son temps en disant avec ironie comme Charles de Saint-Cyr : / “<hi rend="i">Contre la dépopulation on a créé des commissions</hi> !” »</quote></note>.</p>
          <p>J’aurais pu faire sur ce sujet qui n’a jamais été traité une pièce selon le ton sarcastico-mélodramatique qu’ont mis à la mode les faiseurs de « pièces à thèse<note>On lit dans <hi rend="i">L’Éveil</hi> du 24 mai 1917 cette note signée « Le Novateur » : <quote>« Guillaume Apollinaire vient d’achever une pièce à thèse, qui traite d’un sujet fort inattendu sous sa plume : la repopulation. Cette pièce sera jouée d’abord en petit comité, avant d’être proposée à un directeur de théâtre. »</quote> Dans le chapitre <num>xi</num> du <hi rend="i">Poète assassiné</hi>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/#dramaturgie">« Dramaturgie »</ref>, Apollinaire ironise sur les genres les plus représentés dans les pièces soumise aux comités de lecture des théâtres : <quote>« Pièce à thèse »</quote>, <quote>« Comédie de caractère »</quote>, <quote>« Pièce historique »</quote>, <quote>« Opéra »</quote>, <quote>« Pièce patriotique »</quote>, enfin <quote>« Comédie-Vaudeville »</quote>.</note> ».</p>
          <p>J’ai préféré un ton moins sombre, car je ne pense pas que le théâtre doive désespérer qui que ce soit.</p>
          <p>J’aurais pu aussi écrire un drame d’idées et flatter le goût du public actuel qui aime à se donner l’illusion de penser.</p>
          <p>J’ai mieux aimé donner un libre cours à cette fantaisie qui est ma façon d’interpréter la nature, fantaisie, qui selon les jours, se manifeste avec plus ou moins de mélancolie, de satire et de lyrisme, mais toujours, et autant qu’il m’est possible, avec un bon sens où il y a parfois assez de nouveauté pour qu’il puisse choquer et indigner, mais qui apparaîtra aux gens de bonne foi.</p>
          <p>Le sujet est si émouvant à mon avis, qu’il permet même que l’on donne au mot drame son sens le plus tragique ; mais il tient aux Français que, s’ils se remettent à faire des enfants, l’ouvrage puisse être appelé, désormais, une farce<note>Sur ce mélange des tonalités tragique et comique, voir <ref target="#pr2p994">note</ref>.</note>. Rien ne saurait me causer une joie aussi patriotique. N’en doutez pas, la réputation dont jouirait justement, si on savait son nom, l’auteur de la Farce de Maistre Pierre Pathelin<note>Farce dont l’auteur est anonyme, composée vers 1455-1460.</note> m’empêche de dormir.</p>
          <p>On a dit que je m’étais servi des moyens dont on use dans les revues<note>Genre théâtral qui apparut au début du <num>xviii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle dans les petits théâtres de la foire, et dans lequel étaient présentés sur un mode comique ou satirique des personnalités connues et des événements de l’année, genre repris ensuite dans les cabarets de chansonniers. Victor Basch donne de la revue la définition suivante : <quote>« faire défiler devant le spectateur, en une cohue versicolore et pittoresque, les événements les plus frappants, les personnages les plus notoires, les incidents les plus sensationnels de l’année. On ne demandait pas à ces pièces ni d’être construites, ni d’être charpentées, ni d’avoir de la cohérence et de l’unité »</quote>. La revue mêle les tons, <quote>« satire, polissonnerie, patriotisme »</quote> et doit avoir une efficacité morale (Études d’esthétique dramatique, op. cit., p. 250-251, cité par Peter Read, <hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias »</hi>, op. cit., p. 70).</note> : je ne vois pas bien à quel moment. Ce reproche toutefois n’a rien qui puisse me gêner, car l’art populaire est un fonds excellent et je m’honorerais d’y avoir puisé si toutes mes scènes ne s’enchaînaient naturellement selon la fable que j’ai imaginée et où la situation principale : un homme qui fait des enfants, est neuve au théâtre et dans les lettres en général, mais ne doit pas plus choquer que certaines inventions impossibles des romanciers dont la vogue est fondée sur le merveilleux dit scientifique<note>Dans ses chroniques écrites pour <hi rend="i">La Phalange</hi>, Apollinaire rend compte de plusieurs romans de science-fiction. En particulier, à propos de <hi rend="i">Le Docteur Lerne, sous-dieu</hi>, de Maurice Renard, il écrit : <quote>« L’invraisemblance, qui dans un ouvrage poétique ne sera jamais en quelque sorte traditionnelle, devient pour le romancier un ressort qu’il peut faire jouer à son gré. […] (ce roman) est véritablement une petite merveille de fantaisie gracieuse, cultivée et aisément savante. […] Ce roman […] se tient, à mon sens, au-dessus des fantaisies de l’anglais Wells auquel il est dédié. »</quote> (« Chronique des romans », <hi rend="i">La Phalange</hi>, août 1908 <!-- [lien] --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 1130).</note>.</p>
          <p>Pour le surplus, il n’y a aucun symbole dans ma pièce qui est fort claire, mais on est libre d’y voir tous les symboles que l’on voudra et d’y démêler mille sens comme dans les oracles sibyllins<note>Faut-il voir là une allusion humoristique au titre et à Tirésias, qui était un devin aveugle ?</note>.</p>
          <p>M. Victor Basch qui n’a pas compris, ou n’a pas voulu comprendre, qu’il s’agissait de la repopulation, tient à ce que mon ouvrage soit symbolique ;  libre à lui. Mais il ajoute : « que la première condition d’un drame symbolique, c’est que le rapport entre le symbole qui est toujours un signe et la chose signifiée soit immédiatement discernable ».</p>
          <p>Pas toujours cependant et il y a des œuvres remarquables dont le symbolisme justement prête à de nombreuses interprétations qui parfois se contrarient<note>Apollinaire donne donc au signe théâtral ou artistique une dimension polysémique et, loin de souscrire à l’idée d’une immédiateté, d’une transparence, du symbole, affirme la possibilité d’une distance, d’une opacité, du signe à son sens.</note>.</p>
          <p>J’ai écrit mon drame surréaliste avant tout pour les Français comme Aristophane composait ses comédies pour les Athéniens<note>Cette idée est très présente dans <hi rend="i">La Naissance de la tragédie</hi> de Nietzsche. Elle est reprise dans l’interview accordé à Gaston Picard (<hi rend="i">Le Pays</hi>, 24 juin 1917 <!--  lien ? -->). Apollinaire écrit un théâtre qu’il veut civique. Apollinaire développe ce point dans sa conférence « L’Esprit nouveau et les poètes » <!--  lien ? -->, en reprenant à son compte la triade des génératrices définie par Taine : <quote>« les poètes sont toujours l’expression d’un milieu, d’une nation, et les artistes, comme les poètes, comme les philosophes, forment un fonds social qui appartient sans doute à l’humanité, mais comme étant l’expression d’une race, d’un milieu donné »</quote>.</note>.</p>
          <p>Je leur ai signalé le grave danger reconnu de tous qu’il y a pour une nation qui veut être prospère et puissante à ne pas faire d’enfants, et pour y remédier je leur ai indiqué qu’il suffisait d’en faire.</p>
          <p>M. Deffoux<note><p>Léon Deffoux (1881-1945), critique littéraire du <hi rend="i">Mercure de France</hi>, attaché à l’Académie Goncourt, auteur d’études sur les Goncourt, Huysmans, Maupassant. L’article de Deffoux a paru sans signature dans <hi rend="i">L’Œuvre</hi> le 25 juin 1917 :</p><quote><p>« La couleur locale — la scène se passe à Zanzibar — était surtout donnée par la salle où le Tout-Montparnasse artistique et le Tout-Montmartre littéraire s’entassaient et poussaient des clameurs sauvages. Les spectateurs qui se sont efforcés de comprendre cette fantaisie outrancière ont cru démêler qu’il s’agissait du problème de la repopulation. Jusqu’au bout ils sont restés très divisés — et prêts à en venir aux mains. Les uns estimaient que l’auteur se révélait disciple de M. Piot, les autres qu’il manifestait des sentiments malthusiens. / Mais de mamelles, point. Tout juste quelques oranges perdues dans les corbeilles des ouvreuses. On sait que l’esthétique nouvelle ne permet pas que le titre réponde jamais au sujet traité. »</p></quote><p>Deffoux fait peut-être allusion à Edme Piot, auteur de <hi rend="i">La Dépopulation : enquête personnelle sur la dépopulation en France. Documents, discours et rapports</hi> (Paris, Société anonyme de publications périodiques, 1902).</p><p>Dans un autre écho, « Propos en marge. “Les Mamelles de Tirésias” », publié en juillet 1917 dans <hi rend="i">La Caravane</hi>, le même Deffoux écrit à propos des balles en caoutchouc envoyées par Thérèse/Tirésias dans le public :</p><p>« Je reprocherai seulement à l’auteur des “Mamelles de Tirésias” de ne pas nous avoir montré de mamelles. Car il est impossible de compter pour mamelles les petits objets que Mlle Louise Marion a tire [<hi rend="i">sic</hi>] de sa poitrine (trop couverte à notre gré) pour les projeter sur les spectateurs. / J’ai ramassé un de ces petits objets. Ce n’était plus tout à fait un ballon (on avait dû marcher dessus, il affectait une forme étrange...) mais c’était encore du caoutchouc, substance fort employée, me dit-on, dans la fabrication d’instruments néfastes à la reproduction de l’espèce. Si Zanzibar possède du caoutchouc, Zanzibar ne sera jamais une grande puissance… Telle pourrait être la haute moralité de la pièce d’Apollinaire. / Mais il me reste un doute. En effet, si j’ai bien compris le prologue, Apollinaire voudrait nous entraîner à proliférer sans contrainte : il serait un apôtre de la repopulation : mais, par contre, l’ironie du deuxième acte inciterait plutôt à la prudence, sinon à l’abstention absolue… »</p></note>, écrivain spirituel, mais qui m’a l’air d’être un malthusien attardé, fait je ne sais quel rapprochement saugrenu entre le caoutchouc<note><p>Pour me laver de tout reproche touchant l’usage des mamelles en caoutchouc voici un extrait des journaux prouvant que ces organes était de la plus stricte légalité.</p><p>« Interdiction de la vente des tétines autres que celles en caoutchouc pur, vulcanisé à chaud. — À la date du 28 février dernier, a été promulguée au “Journal officiel” la loi du 26 février 1917, modifiant l’article <num>i<hi rend="sup">er</hi></num> de la loi du 6 avril 1910, qui ne visait que l’interdiction des biberons à tube.</p><p>Le nouvel article <num>i<hi rend="sup">er</hi></num> de cette loi est désormais ainsi conçu :</p><p>“Sont interdites la vente, la mise en vente, l’exposition et l’importation :</p><p>“<num>iº</num> Des biberons à tube ;</p><p>“2º Des tétines et des sucettes fabriquées avec d’autres produits que le caoutchouc pur, vulcanisées par un autre procédé que la vulcanisation à chaud, et ne portant point, avec la marque du fabricant ou du commerçant, l’indication spéciale “caoutchouc pur” »</p><p>Sont donc seules autorisées les tétines et sucettes fabriquées avec du caoutchouc pur et vulcanisées à chaud.</p></note> dont sont faits les ballons et les balles qui figurent les mamelles (c’est peut-être là que M. Basch voit un symbole) et certains vêtements recommandés par le néo-malthusianisme. Pour parler franc, ils n’ont rien à faire dans la question, car il n’y a pas de pays où l’on s’en serve moins qu’en France, tandis qu’à Berlin, par exemple, il ne se passe pas de jour qu’il ne manque de vous en tomber sur la tête pendant qu’on se promène dans les rues, tant les Allemands, race encore prolifique, en font un grand usage.</p>
          <p>Les autres causes auxquelles avec la limitation des grossesses par moyens hygiéniques on attribue la dépopulation, l’alcoolisme par exemple, existent partout ailleurs et dans des proportions bien plus vastes qu’en France.</p>
          <p>Dans un livre récent sur l’alcool, M. Yves Guyot<note>Apollinaire fait référence à Yves-Guyot, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5479016j">La Question de l’alcool : allégations et réalités</ref> (Paris, Alcan, 1917). Au livre II, chapitre <num>ii</num>, « La consommation comparée de l’alcool », l’auteur cite un tableau établi par le <hi rend="i">Board of Trade</hi> en 1906, où la France est au premier rang de la consommation d’alcool — non de l’alcoolisme —, devant l’Italie et la Belgique (p. 51). Yves-Guyot a ce commentaire : <quote>« la France vient en première ligne, c’est incontestable : mais l’Italie vient en seconde ligne, et c’est cependant un pays qui a la réputation d’être sobre »</quote> (p. 52). Le point précis de l’alcoolisme et de la reproduction et de la dégénérescence est abordé dans le chapitre consacré aux « Campagnes anti-alcooliques en France (III, <num>iii</num>, p. 81-82) et dans la partie IV, « L’alcool et la démographie ». La question de la consommation d’alcool et de l’alcoolisme est d’actualité, puisque la Ligue nationale contre l’alcoolisme prétendait que <quote>« tous les Français, à l’exception de ses membres, étaient des dégénérés, bons à rien, alcooliques ou fils d’alcooliques. […] Plus nos soldats montrent d’énergie, d’endurance, et leur supériorité individuelle sur l’adversaire, plus les meneurs de cette ligue assaillent le public de dénonciations furibondes contre l’alcool. […] Des hommes qui se prétendent libéraux en appellent à un Grand Général pour la “suppression totale de la consommation de l’alcool”. […] Le délire persécuteur dont sont animés ces fanatiques leur fait crier si haut : “l’alcool, voilà l’ennemi !” qu’ils en oublient les Allemands : et cependant “la gniole” et le “pinard” qui fournissent les calories nécessaires aux violents efforts, comptent parmi les facteurs de victoire »</quote> (Introduction, p. <num>v-vi</num>).</note> ne remarquait-il pas que si dans les statistiques de l’alcoolisme, la France venait au premier rang, l’Italie, pays notoirement sobre, venait au second rang ! Cela permet de mesurer la foi que l’on peut accorder aux statistiques ; elles sont menteuses et bien fol est qui s’y fie. D’autre part n’est-il pas remarquable que les provinces où l’on fait en France le plus d’enfants soient justement celles qui viennent au premier rang dans les statistiques de l’alcoolisme<note>C’est dans la partie IV, chapitre <num>i</num>, « La natalité », que Yves-Guyot établit ce point, tableaux statistiques à l’appui (<hi rend="i">La Question de l’alcool, op. cit.</hi>, p. 114-116).</note> !</p>
          <p>La faute est plus grave, le vice est plus profond, car la vérité est celle-ci : on ne fait plus d’enfants en France parce qu’on n’y fait pas assez l’amour. Tout est là.</p>
          <p>Mais je ne m’étendrai pas davantage sur ce sujet. Il faudrait un livre tout entier et changer les mœurs. C’est aux gouvernants à agir, à faciliter les mariages, à encourager avant tout l’amour fécond, les autres points importants comme celui du travail des enfants seront ensuite facilement résolus pour le bien et l’honneur du pays.</p>
          <p>Pour en revenir à l’art théâtral, on trouvera dans le prologue de cet ouvrage les traits essentiels de la dramaturgie que je propose.</p>
          <p>J’ajoute qu’à mon gré cet art sera moderne, simple, rapide avec les raccourcis ou les grossissements qui s’imposent si l’on veut frapper le spectateur. Le sujet sera assez général pour que l’ouvrage dramatique dont il formera le fond puisse avoir une influence sur les esprits et sur les mœurs dans le sens du devoir et de l’honneur.</p>
          <p>Selon le cas, le tragique l’emportera sur le comique ou inversement. Mais je ne pense pas que désormais, l’on puisse supporter, sans impatience, une œuvre théâtrale où ces éléments ne s’opposeraient pas, car il y a une telle énergie dans l’humanité d’aujourd’hui et dans les jeunes lettres contemporaines, que le plus grand malheur apparaît aussitôt comme ayant sa raison d’être, comme pouvant être regardé non seulement sous l’angle d’une ironie bienveillante qui permet de rire, mais encore sous l’angle d’un optimisme véritable qui console aussitôt et laisse grandir l’espérance.</p>
          <p>Au demeurant, le théâtre n’est pas plus la vie qu’il interprète que la roue n’est une jambe. Par conséquent, il est légitime, à mon sens, de porter au théâtre des esthétiques nouvelles et frappantes qui accentuent le caractère scénique des personnages et augmentent la pompe de la mise en scène, sans modifier toutefois le pathétique ou le comique des situations qui doivent se suffire à elles-mêmes<note>Dans l’interview « Les tendances nouvelles » <!--  lien ? --> (<hi rend="i">SIC</hi>, août-septembre-octobre 1916), Apollinaire revient sur ce point : le renouvellement des formes dramatiques, y compris de la scène, est nécessaire à la survie du théâtre — <quote>« Le théâtre de chambre ou de scène aura moins d’importance qu’autrefois. Peut-être qu’un théâtre de cirque naîtra plus violent ou plus burlesque, plus simple aussi que l’autre. Mais le grand théâtre qui produit une dramaturgie totale c’est sans aucun doute le cinéma »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 987).</note>.</p>
          <p>Pour terminer, j’ajoute que, dégageant des velléités littéraires contemporaines une certaine tendance qui est la mienne, je ne prétends nullement fonder une école<note><p>La création du drame fut souvent perçue, comme le montrent les échos et comptes rendus publiés dans la presse, comme une manifestation cubiste, ou futuriste. Elle était annoncée comme une Manifestation <hi rend="i">SIC</hi>. Un groupe de peintres cubistes, tous liés à la galerie “L’Effort moderne” de Léonce Rosenberg, protesta dans la presse par ce communiqué : <quote>« Peintres et sculpteurs cubistes, nous protestons contre la fâcheuse liaison que l’on tend à établir entre nos œuvres et certaines fantaisies théâtrales ou littéraires qu’il ne nous appartient pas de juger. / « Ceux d’entre nous qui ont assisté aux manifestations de<hi rend="i">Sic</hi> et <hi rend="i">d’Art et Liberté</hi> déclarent formellement qu’elles n’ont rien de commun avec leurs recherches plastiques. »</quote> Suivent les signatures : <quote>« Metzinger, Juan Gris, Diego Rivera, Lipchitz, Henri Hayden, André Lhote, Kisling, Gino Severini »</quote> (publié dans un écho de Jacques Dyssord, « Rien de Commun ! Les peintres de l’école cubiste ne veulent pas être confondus avec certains bateleurs de l’école… fumiste », <hi rend="i">Le Bonnet rouge</hi>, 27 juin 1917, et dans Gaston Picard, « À propos d’une interview », <hi rend="i">Le Pays</hi>, 27 juin 1917).</p><p>Apollinaire adressa au <hi rend="i">Bonnet rouge</hi> une lettre que Georges Axel ne cite que partiellement le 30 juin 1917, dans son article « Art et esthétique. La querelle des cubistes, les amis d’Apollinaire » : <quote>« En substance, il dit : “J’ai fait connaître le cubisme au public. J’ai été le guide esthétique de la plupart des jeunes peintres qui, aujourd’hui, tentent de me renier. Je les ai défendus, seul contre tous, par la plume, et par la parole.” »</quote> Apollinaire, qui a collé cet article dans son dossier de presse ajoute ce commentaire : <quote>« la réponse que j’avais adressée à M. Axel qui n’a pas cru devoir l’insérer en dépit de mon droit porter [<hi rend="i">sic</hi>] avant tout sur trois points 1<hi rend="sup">o</hi> / qu’ / Aucun des signataires de la protestation dites « des cubistes » n’est un des fondateurs du cubisme 2<hi rend="sup">o</hi> ma pièce n’est pas cubiste 3o Je suis enchanté de n’avoir rien de commun avec ces messieurs dont l’activité / que je connais fort peu pour la plupart et dont l’activité m’est en tout indifférente »</quote>. La lettre d’Apollinaire est reproduite par Peter Read (<hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 207-208).</p></note>, mais avant tout protester contre ce théâtre en trompe-l’œil qui forme le plus clair de l’art théâtral d’aujourd’hui. Ce trompe-l’œil qui convient, sans doute, au cinéma, est, je crois, ce qu’il y a de plus contraire à l’art dramatique<note>Ce point est avancé par Apollinaire dès juillet 1912 dans « La loi de Renaissance » <!--  lien ? -->, publié dans <hi rend="i">La Démocratie sociale</hi>. C’est bien la question des « arts industrialisés » qui préoccupe Apollinaire, dont celle du public, la foule et les élites, est indissociable : <quote>« Les industries de reproduction plastique risquaient de rendre inutiles la peinture et de dessin. Les flammes ont dévoré le phénix et in renaît aussi distant du vulgaire qu’il était auparavant. »</quote></note>.</p>
          <p>J’ajoute, qu’à mon avis, le vers qui seul convient au théâtre, est un vers souple, fondé sur le rythme, le sujet, le souffle et pouvant s’adapter à toutes les nécessités théâtrales<note>Paul Claudel, dans « Mes idées sur la manière générale de jouer mes drames », un texte inséré dans le programme des représentations de <hi rend="i">L’Annonce faite à Marie</hi> par le théâtre de l’Œuvre de Lugné-Poe en décembre 1912, fonde le vers dramatique sur le rythme et la respiration. <quote>« La poésie avec son sens subtil des timbres et des accords, ses images et ses mouvements qui vont jusqu’à l’âme, est ce qui permet à la voix humaine de pleinement s’employer et de se déployer. La division en <hi rend="i">vers</hi> que j’ai adoptée, fondée sur les reprises de la respiration et découpant pour ainsi dire la phrase en unités non pas logiques, mais émotives, facilitera à mon avis l’étude de l’acteur »</quote> (Paul Claudel, <hi rend="i">Théâtre</hi>, t. I, Paris, Gallimard, Bibliothèque de la Pléiade, 2011, p. 1315-1316).</note>. Le dramaturge ne dédaignera pas la musique de la rime, qui ne doit pas être une sujétion dont l’auteur et l’auditeur se fatiguent vite désormais, mais peut ajouter quelque beauté au pathétique, au comique, dans les chœurs, dans certaines répliques, à la fin de certaines tirades, ou pour clore dignement un acte<note>Dans <hi rend="i">Les Mamelles de Tirésias</hi>, Apollinaire fait bien usage de la rime, à la fin de chaque acte, dans des quintils d’octosyllabes qui sont aussi des refrains de revue <!--  lien ? --> et dans des distiques d’alexandrin (<!--  lien ? -->, même page), mêlant certains de ses rythmes lyriques propres à l’entrain et l’humour de son drame.</note>.</p>
          <p>Les ressources de cet art dramatique ne sont-elles pas infinies ? Il ouvre carrière à l’imagination du dramaturge, qui rejetant tous les liens qui avaient paru nécessaires ou parfois renouant avec une tradition négligée, ne juge pas utile de renier les plus grands d’entre ses devanciers. Il leur rend ici l’hommage que l’on doit à ceux qui ont élevé l’humanité au-dessus des pauvres apparences dont, livrée à elle-même, si elle n’avait pas eu les génies qui la dépassent et la dirigent, elle devrait se contenter. Mais eux, font paraître à ses yeux des mondes nouveaux qui élargissant les horizons, multipliant sans cesse sa vision, lui fournissent la joie et l’honneur de procéder sans cesse aux découvertes les plus surprenantes<note>Ce credo est formulé dans l’interview accordé à <hi rend="i">SIC</hi>, en août-septembre-octobre 1916 <!--  lien ? -->. Dans « L’Esprit nouveau et les poètes »<!--  lien ? -->, la poésie est <quote>« aventure »</quote>, <quote>« découverte »</quote>, <quote>« exploration »</quote>. Cette métaphore de l’aventure apparaît dès <hi rend="i">Alcools</hi>, dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/le-brasier">« Le Brasier »</ref>. Mais dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/toujours">« Toujours »</ref>, poème de <hi rend="i">Calligrammes</hi>, l’aventure se fonde sur l’oubli et la perte des continents déjà connus.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="dedicaces" type="preface">
          <head>[Poèmes dédiés aux acteurs]</head>
          <div type="poem" xml:id="apo-P_1918-01-01_mamelles-tiresias_p019a">
            <index>
              <term type="title">A Louise Marion</term>
              <term type="type">texte</term>
              <term type="sourceName" key="mamelles-de-tiresias">Les Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="pubPlace">Paris</term>
              <term type="publisher">Éditions SIC</term>
              <term type="pubDate">1918-01-01</term>
              <term type="medium">livre</term>
              <term type="heading"/>
              <term type="headingNumber"/>
              <term type="series">Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="seriesNumber">1</term>
              <term type="uniformTitle">À Louise-Marion</term>
              <term type="collection">Les Mamelles de Tirésias (1918)</term>
              <term type="creationDate"/>
              <term type="destinee-text" key="Marion, Louise">Louise Marion</term>
              <term type="signed"/>
              <term type="figure"/>
              <term type="figureAuthor"/>
              <term type="msDesc"/>
            </index>
            <head>À Louise-Marion<note>Louise Marion a l’expérience de la scène, puisqu’elle avait interprété le rôle de Lechy Elbernon dans <hi rend="i">L’Échange</hi> de Paul Claudel, créé au Vieux-Colombier par Jacques Copeau en 1914.</note></head>
            <l rend="i">Louise Marion vous fûtes admirable</l>
            <l rend="i">Gonflant d’esprit tout neuf vos multiples tétons</l>
            <l/>
            <l><hi rend="i">La féconde raison</hi><note>Cette « raison » est invoquée dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/a-la-sante#body-38-6">« À la Santé »</ref> et dans le dernier poème de <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/vitam-impendere/o-ma-jeunesse-abandonnee">Vitam Impendere Amori</ref>.</note> <hi rend="i">a jailli de ma fable</hi> </l>
            <l rend="i">Plus de femme stérile et non plus d’avortons</l>
            <l rend="i">Votre voix a changé l’avenir de la France</l>
            <l/>
            <l rend="i">Et les ventres partout tressaillent d’espérance</l>
          </div>
          <div type="poem" xml:id="apo-P_1918-01-01_mamelles-tiresias_p020">
            <index>
              <term type="title">A Marcel Herrand</term>
              <term type="type">texte</term>
              <term type="sourceName" key="mamelles-de-tiresias">Les Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="pubPlace">Paris</term>
              <term type="publisher">Éditions SIC</term>
              <term type="pubDate">1918-01-01</term>
              <term type="medium">livre</term>
              <term type="heading"/>
              <term type="headingNumber"/>
              <term type="series">Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="seriesNumber">2</term>
              <term type="uniformTitle"/>
              <term type="collection">Les Mamelles de Tirésias (1918)</term>
              <term type="creationDate"/>
              <term type="destinee-text" key="Herrand, Marcel (1897-1953)">Marcel Herrand</term>
              <term type="signed"/>
              <term type="figure"/>
              <term type="figureAuthor"/>
              <term type="msDesc"/>
            </index>
            <head>À Marcel Herrand<note>Élève du conservatoire Renée-Maubel en 1917.</note></head>
            <l rend="i">Vous fûtes le mari sublime ingénieux</l>
            <l rend="i">Qui faisant des enfants nous suscite des dieux</l>
            <l rend="i">Mieux armés plus unis plus savants plus dociles</l>
            <l rend="i">Plus forts et plus hardis que nous n’avons été</l>
            <l rend="i">La Victoire sourit à leurs destins habiles</l>
            <l rend="i">Et célébrant dans l’ordre et la prospérité</l>
            <l rend="i">Votre civique sens votre fécondité</l>
            <l rend="i">Ils seront tous un jour l’orgueil de la Cité</l>
          </div>
          <div type="poem" xml:id="apo-P_1918-01-01_mamelles-tiresias_p021">
            <index>
              <term type="title">A Yeta Daesslé</term>
              <term type="type">texte</term>
              <term type="sourceName" key="mamelles-de-tiresias">Les Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="pubPlace">Paris</term>
              <term type="publisher">Éditions SIC</term>
              <term type="pubDate">1918-01-01</term>
              <term type="medium">livre</term>
              <term type="heading"/>
              <term type="headingNumber"/>
              <term type="series">Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="seriesNumber">3</term>
              <term type="uniformTitle">À Yeta Daesslé</term>
              <term type="collection">Les Mamelles de Tirésias (1918)</term>
              <term type="creationDate"/>
              <term type="destinee-text" key="Daesslé, Yeta">Yeta Daesslé</term>
              <term type="signed"/>
              <term type="figure"/>
              <term type="figureAuthor"/>
              <term type="msDesc"/>
            </index>
            <head>À Yeta Daesslé<note>Jeune comédienne, qui avait fait des lectures poétiques en février 1917 avec Herrand pour la revue <hi rend="i">SIC</hi>. Elle mourut de la grippe espagnole en octobre 1918.</note></head>
            <l rend="i">Étiez-vous bien à Zanzibar Monsieur Lacouf</l>
            <l rend="i">Qui mourûtes et remourûtes sans dire ouf</l>
            <l/>
            <l rend="i">Kiosque remuant qui portiez les nouvelles</l>
            <l rend="i">Vous étiez un cerveau pour toutes les cervelles</l>
            <l rend="i">Des pauvres spectateurs qui ne le savaient pas</l>
            <l rend="i">Qu’il leur faut des enfants ou marcher au trépas</l>
            <l/>
            <l rend="i">Vous fûtes par deux fois la presse qui féconde</l>
            <l rend="i">Le bon sens en Europe ainsi qu’au Nouveau Monde</l>
            <l rend="i">Déjà l’écho répète à l’envi vos échos</l>
            <l/>
            <l rend="i">Merci chère Daesslé</l>
            <l>                                 <hi rend="i">Les petits moricauds</hi><note>Qui a le teint très brun, comme les Maures.</note></l>
            <l rend="i">Qui pullulaient au 2<hi rend="sup">e</hi> acte de mon drame </l>
            <l rend="i">Grâce à vous deviendront de bons petits Français</l>
            <l rend="i">Blancs et roses ainsi que vous êtes madame</l>
            <l rend="i">                 Ce sera là notre succès</l>
          </div>
          <div type="poem" xml:id="apo-P_1918-01-01_mamelles-tiresias_p022">
            <index>
              <term type="title">A Juliette Norville</term>
              <term type="type">texte</term>
              <term type="sourceName" key="mamelles-de-tiresias">Les Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="pubPlace">Paris</term>
              <term type="publisher">Éditions SIC</term>
              <term type="pubDate">1918-01-01</term>
              <term type="medium">livre</term>
              <term type="heading"/>
              <term type="headingNumber"/>
              <term type="series">Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="seriesNumber">4</term>
              <term type="uniformTitle">À Juliette Norville</term>
              <term type="collection">Les Mamelles de Tirésias (1918)</term>
              <term type="creationDate"/>
              <term type="destinee-text" key="Norville, Juliette">Juliette Norville</term>
              <term type="signed"/>
              <term type="figure"/>
              <term type="figureAuthor"/>
              <term type="msDesc"/>
            </index>
            <head>À Juliette Norville</head>
            <l rend="i">Voici le temps Madame où parlent les gens d’armes</l>
            <l rend="i">J’en suis et c’est pourquoi suscitant les alarmes</l>
            <l rend="i">J’ai parlé</l>
            <l rend="i">               Vous étiez sur votre beau cheval</l>
            <l rend="i">Vous représentiez l’ordre et par mont et par val</l>
            <l rend="i">Nous faisions que revînt dans la race française</l>
            <l rend="i">Le goût d’être nombreuse afin de vivre à l’aise</l>
            <l rend="i">Ainsi que les enfants du mari de Thérèse</l>
          </div>
          <div type="poem" xml:id="apo-P_1918-01-01_mamelles-tiresias_p023">
            <index>
              <term type="title">A Howard</term>
              <term type="type">texte</term>
              <term type="sourceName" key="mamelles-de-tiresias">Les Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="pubPlace">Paris</term>
              <term type="publisher">Éditions SIC</term>
              <term type="pubDate">1918-01-01</term>
              <term type="medium">livre</term>
              <term type="heading"/>
              <term type="headingNumber"/>
              <term type="series">Mamelles de Tirésias</term>
              <term type="seriesNumber">5</term>
              <term type="uniformTitle">À Howard</term>
              <term type="collection">Les Mamelles de Tirésias (1918)</term>
              <term type="creationDate"/>
              <term type="destinee-text" key="Blaquière Howard, Cecil de (1888-1956)">Cecil de Blaquière Howard</term>
              <term type="signed"/>
              <term type="figure"/>
              <term type="figureAuthor"/>
              <term type="msDesc"/>
            </index>
            <head>À Howard<note>Cecil de Blaquière Howard (1888-1956) était un sculpteur américain qui, arrivé à Paris en 1905, s’est inscrit à l’Académie Jullien où il étudiait la sculpture. Il sculpta des figures d’animaux, puis des nus. Il était bon musicien et bon danseur.</note></head>
            <l rend="i">Vous étiez tout le peuple et gardiez le silence</l>
            <l/>
            <l rend="i">Peuple de Zanzibar ou plutôt de la France</l>
            <l rend="i">Il faut laisser le goût et garder la raison</l>
            <l rend="i">Il faut voyager loin en aimant sa maison</l>
            <l rend="i">Il faut chérir l’audace et chercher l’aventure</l>
            <l rend="i">Il faut toujours penser à la France future</l>
            <l rend="i">N’espérez nul repos risquez tout votre avoir</l>
            <l rend="i">Apprenez du nouveau car il faut tout savoir</l>
            <l rend="i">Lorsque crie un prophète il faut que l’alliez voir</l>
            <l rend="i">Et faites des enfants c’est le but de mon conte</l>
            <l rend="i">L’enfant est la richesse et la seule qui compte</l>
            <figure>
              <head rend="sc">Sans titre.</head>
              <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (signé), non reproduit.</desc>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="personnages">
          <head>Personnages<note>Dans <hi rend="i">Le Petit Bleu</hi> du 26 juin 1917, G. Davin de Champclos décrit ainsi les costumes des personnages lors de la création : <quote>« Infiniment simple, en effet, quand c’est l’auteur qui le raconte. Quant à moi, j’ai dû me borner à contempler, sur ce plateau du Conservatoire Maubel, un gendarme cubiste, vêtu d’un uniforme d’arlequin à losanges verts et noirs et grimpé sur un coursier en carton qui joue un rôle des plus importants dans la pièce ; une infortunée barbouillée de bouchon brûlé et empaquetée dans des oripeaux étranges et bariolés ; un mari maquillé à l’ocre et surmonté d’une perruque de clown — et une dizaine d’autres personnages de cauchemar dont l’exacte identité m’a complètement échappé. / Dans le fond, une manière de peau rouge, assis sur un tréteau accompagne, de temps à autre, le dialogue en tapant sur un chaudron, en jouant quelques mesures sur un accordéon et même en tirant force coups de pistolet, tandis que, sur le piano qui constitue l’orchestre, une dame très grave plaque des accords monstrueux. »</quote> Nous donnons le détail des costumes dans les notes qui suivent.</note>
<lb/><hi rend="i">avec la distribution de la première représentation</hi></head>
          <castList>
            <castItem>
              <role xml:id="directeur">Le Directeur</role> :
              <actor>Edmond Vallée</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="therese">Thérèse</role>-<role xml:id="tiresias">Tirésias</role> et la <role xml:id="cartomancienne">Cartomancienne<note>Le jour de la création, Thérèse, le visage peint en bleu, porte une robe peinte par Irène Lagut de fruits des tropiques et de singes.</note></role> :
              <actor>Louise Marion</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="mari">Le mari<note>Le jour de la création, le mari est maquillé à l’ocre, porte une perruque. Sa chemise est peinturlurée et les pièces donnent à son pantalon une allure géométrique.</note></role> :
              <actor>Marcel Herrand (Jean Thillois<note>Le jour de la création, Herrand tint son rôle sous ce nom d’emprunt, en raison de la mort accidentelle de son père quelques jours avant la représentation.</note>)</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="gendarme">Le gendarme<note>Le jour de la création, le gendarme porte un chapeau de gendarme décoré d’une cocarde, une veste à epaulettes décorée de cocardes, et il porte un cheval en carton à sa taille (le cheval-jupe, jouet d’enfant). Comme le gendarme type, il a des moustaches en guidon de vélo.</note></role> :
              <actor>Juliette Norville</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="journaliste">Le journaliste parisien</role>, <role xml:id="kiosque">Le kiosque
<!-- 1 --><note>À gauche face aux spectateurs, le kiosque contient une marchande en carton qui a un bras articulé. Un acteur peut s’y introduire et mettre en mouvement le mécanisme. C’est donc à la fois un élément de décor et un personnage. Sur le kiosque sont affichés de nombreux journaux, de sensibilités diverses, <hi rend="i">Le Journal, L’Action française, Le Pays, Paris-Midi, Le Bonnet rouge, L’Écho de Paris</hi>. Un miroir est sur le côté du kiosque qui servira à Thérèse à l’acte I. Peter Read précise qu’il s’agit d’une <quote>« variante originale d’un élément courant du théâtre populaire et satirique français, […] habillé d’une robe ou d’un costume fait de journaux imprimés, […] mode théâtrale lancée dès 1831 par M<hi rend="sup">lle</hi> Déjazet qui, dans le rôle de « La Politique », au théâtre du Palais-Royal, portait une robe sur laquelle avaient été collés des pages de journaux imprimés »</quote> (<hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 71).</note><!-- 2 -->
</role>, <role xml:id="fils">Le fils</role>, <role xml:id="lacouf">Lacouf</role> :
              <actor>Yéta Daesslé</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="presto">Presto<note>Le jour de la création, les deux « bourgeois » Presto et Lacouf portent un masque et un costume tridimensionnels, aux formes géométriques très colorés, que Peter Read rapproche des constructions en fer blanc peint et des sculptures réalisées par Picasso à l’été 1914 (<hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 82).</note></role> :
              <actor>Edmond Vallée</actor>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="zanzibar">Le peuple de Zanzibar<note>Le jour de la création, Howard porte un costume de peau-rouge. Ses cheveux longs jusqu’aux épaules sont décorés d’une plume blanche. Son visage est noirci au bouchon brûlé.</note></role> :
              <actor>Howard</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="dame">Une dame</role> :
              <actor>Georgette Dubuet</actor>
            </castItem>
            <castItem>
              <role xml:id="choeurs">Les chœurs</role> :
              <actor>Niny Guyard</actor>,
              <actor>Maurice Lévy</actor>,
              <actor>Max Jacob</actor>,
              <actor>Paul Morisse</actor>, etc.
            </castItem>
          </castList>
          <stage rend="center">À Zanzibar de nos jours.</stage>
          <stage>À la première représentation les décors et les costumes étaient de M. Serge Férat<note>Serge Férat (1881-1958) : peintre d’origine russe, de son vrai nom Serge Jastrebzoff. Il aida avec sa sœur de lait Hélène d’Oettingen, écrivain connu sous le nom de Roch Grey, au financement des <hi rend="i">Soirées de Paris</hi> (auxquelles il contribua sous le pseudonyme de Jean Cérusse). En 1917, il est infirmier à l’hôpital italien où il a fait admettre Apollinaire après sa trépanation.</note>, M<hi rend="sup">lle</hi> Niny Guyard était au piano, la partition d’orchestre n’ayant pu être exécutée à cause de la rareté des musiciens en temps de guerre<note>La partition de la musique de scène a été écrite par Germaine Albert-Birot (1877-1931). Le jour de la création, elle est interprétée au piano et par des chœurs que dirige Max Jacob. Dans <hi rend="i">Le Petit Bleu</hi> du 26 juin 1917, G. Davin de Champclos décrit ainsi le décor lors de la création : <quote>« L’esprit nouveau ?… Je dois être bigrement rétrograde, arriéré, poncif, traditionnaliste, abruti et réactionnaire, car cet esprit nouveau m’est apparu comme la plus effroyable des fumisteries et des galéjades. / Mais essayons de rester sérieux. Apollinaire est, je crois, un sincère. Et puis, il a acquis, dans la tourmente héroïque qui secoue le monde, des droits au respect... / Donc, les <hi rend="i">Mamelles de Tirésias</hi> nous transportent, paraît-il, en Patagonie ou au Zanzibar, bref dans un pays sauvage qui m’est apparu tout simplement comme une succursale de la maison nationale de Charenton. / Le bon peintre Pérat [<hi rend="i">sic</hi>] a “brossé” pour les deux actes d’Apollinaire un petit décor que je vous recommande. / Imaginez-vous de hautes bandes de papier de couleur dans lequel sont piquées irrégulièrement des rectangles [<hi rend="i">sic</hi>] découpés dans des journaux — et voilà les maisons. / Du côté cour, s’érige un kiosque à journaux cubiste — ou, du moins, ce que Pérat [<hi rend="i">sic</hi>] lui-même m’a affirmé être un kiosque à journaux. Et ce kiosque patagon, ou zanzibarien, épingle à sa devanture des feuilles quotidiennes que j’avais cru jusqu’ici très parisiennes. / Comme je demandais à Pérat [<hi rend="i">sic</hi>] comment il avait exécuté ce décor surnaturel, il me répondit avec une charmante ingénuité : / — Dame, j’ai acheté pour 7 fr. 50 de papier que j’ai découpé — et c’est tout. / Ô Jusseaume ! Ô Chambouleron ! Ô Bailly ! / Dans ce décor simpliste et affolant, nous allons voir défiler des personnages de cauchemar vêtus de loques étranges et débitant d’incompréhensibles tirades. »</quote> Dans un écho destiné au <hi rend="i">Pays</hi> qui ne fut pas publié, Gaston Picard écrit : <quote>« Mais voici levé le rideau. C’est un éblouissement de couleurs. Dans le fond, un personnage muet joue du fifre quand il ne fait pas<hi rend="i">poum ! poum</hi> ! sur un tambour. À gauche, un kiosque, avec des journaux en évidence. Comment ne pas signaler la place d’honneur réservée au <hi rend="i">Pays</hi> ? Merci au metteur en scène ! À droite se tient M<hi rend="sup">lle</hi> Louise Marion. Son visage disparaît sous des ouïes épaisses. Elle se lamente sur son rôle de procréatrice. »</quote> De même Victor Basch écrit dans <hi rend="i">Le Pays</hi> (14 juillet 1917) : <quote>« Décor de la Parade des ballets russes : sur les portants, rouge, vert, jaune, bleu, des inscriptions diverses, également incompréhensibles. »</quote> Il s’agit en fait du texte de certains refrains que le public peut ainsi lire et reprendre en chœur.</note>.</stage>
        </div>
            <div type="act" xml:id="prologue">
        <head>Prologue<note>Willard Bohn a publié un état manuscrit de ce Prologue, dans <ref target="http://www.wiu.edu/Apollinaire/Archives_Que_Vlo_Ve/Archives_Que_Vlo_Ve.html">Que Vlo’ve ?</ref> (série 4, nº 20, octobre-décembre 2002, p. 110-114).</note></head>
        <stage rend="center">Devant le rideau baissé, le Directeur de la Troupe, en habit, une canne de tranchée<note>Les soldats, enfermés dans les tranchées, façonnaient de leurs mains des objets à partir des matériaux qu’ils trouvaient, réalisant ce que l’on a pu appeler un artisanat de tranchée : obus, balles, bois, étaient transformés en bagues, cache-pot, coupe-papier ou canne sculptée. Sur ces cannes, ils s’appuyaient durant les nuits de veille. Apollinaire évoque dans la suite du prologue la nuit étoilée. Les cannes servaient aussi aux blessés. Gaston Picard, dans un compte-rendu destiné au <hi rend="i">Pays</hi>, qui ne fut pas publié, note : <quote>« en habit, la canne familière au blessé à la main »</quote>.</note> à la main, sort du trou du souffleur.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Scène unique</head>
          <sp who="directeur">
            <speaker>Le Directeur de la Troupe<note>Edmond Vallée dit le prologue, devant le Rideau, le jour de la création.</note></speaker>
            <l>Me voici donc revenu parmi vous</l>
            <l>J’ai retrouvé ma troupe ardente</l>
            <l>J’ai trouvé aussi une scène</l>
            <l>Mais j’ai retrouvé avec douleur</l>
            <l>L’art théâtral sans grandeur sans vertu</l>
            <l>Qui tuait les longs soirs d’avant la guerre</l>
            <l>Art calomniateur et délétère</l>
            <l>Qui montrait le péché non le rédempteur<note>Faut-il voir là une allusion à <hi rend="i">L’Échange</hi> de Paul Claudel, drame catholique, représenté au Vieux-Colombier dans une mise de Jacques Copeau en janvier 1914, qui donna à son auteur une grande notoriété avant la Première Guerre mondiale ?</note></l>
            <l/>
            <l>Puis le temps est venu le temps des hommes</l>
            <l>J’ai fait la guerre ainsi que tous les hommes</l>
            <l/>
            <l>C’était au temps où j’étais dans l’artillerie</l>
            <l>Je commandais au front du nord ma batterie</l>
            <l>Un soir que dans le ciel le regard des étoiles</l>
            <l>Palpitait comme le regard des nouveau-nés</l>
            <l>Mille fusées issues de la tranchée adverse</l>
            <l>Réveillèrent soudain les canons ennemis</l>
            <l/>
            <l>Je m’en souviens comme si cela s’était passé hier</l>
            <l/>
            <l>J’entendais les départs mais non les arrivées</l>
            <l>Lorsque de l’observatoire d’artillerie</l>
            <l>Le trompette vint à cheval nous annoncer</l>
            <l>Que le maréchal des logis qui pointait</l>
            <l>Là-bas sur les lueurs des canons ennemis</l>
            <l>L’alidade<note>Instrument de visée composé de deux équerres, les pinnules, munies de fenêtres de visée solidaires d’un cercle de relèvement mobile permettant de donner à l’alignement des fenêtres des pinnules toutes les orientations de la rose des vents.</note> de triangle de visée faisait savoir</l>
            <l>Que la portée de ces canons était si grande</l>
            <l>Que l’on n’entendait plus aucun éclatement</l>
            <l>Et tous mes canonniers attentifs à leurs postes</l>
            <l>Annoncèrent que les étoiles s’éteignaient une à une</l>
            <l>Puis l’on entendit de grands cris parmi toute l’armée</l>
            <l/>
            <l rend="sc">Ils éteignent les étoiles<note><anchor xml:id="etoiles"/>En 1917, le couvre-feu est de règle à Paris. Les étoiles sont d’autant plus visibles. Dans les poèmes de guerre, les étoiles sont souvent mentionnées (<ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/toujours">« Toujours »</ref> ; <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/fete">« Fête »</ref> ; <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/la-nuit-davril-mille-neuf-cent-quinze">« La Nuit d’avril 1915 »</ref> ; <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/a-l-italie">« À l’Italie »</ref>). Étoiles et constellations métaphorisent, dans l’imaginaire d’Apollinaire, le sublime qui est l’essence même de l’art (voir, par exemple, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/le-brasier#j-ai-jete-dans-le-noble-feu">« Le Brasier (1) »</ref>). Sublime et flamme sont associés dans « La loi de Renaissance » <!--  lien ? --> (<hi rend="i">La Démocratie sociale</hi>, 7 juillet 1912).</note> à coups de canon </l>
            <l/>
            <l>Les étoiles mouraient dans ce beau ciel d’automne</l>
            <l>Comme la mémoire s’éteint dans le cerveau</l>
            <l>De ces pauvres vieillards qui tentent de se souvenir</l>
            <l>Nous étions là mourant de la mort des étoiles</l>
            <l>Et sur le front ténébreux aux livides lueurs</l>
            <l>Nous ne savions plus que dire avec désespoir</l>
            <l/>
            <l rend="sc">Ils ont même assassiné les constellations</l>
            <l/>
            <l>Mais une grande voix venue d’un mégaphone</l>
            <l>Dont le pavillon sortait</l>
            <l>De je ne sais quel unanime poste de commandement</l>
            <l>La voix du capitaine inconnu qui nous sauve toujours cria</l>
            <l/>
            <l rend="sc">Il est grand temps de rallumer les étoiles</l>
            <l/>
            <l>Et ce ne fut qu’un cri sur le grand front français</l>
            <l/>
            <l rend="sc">Au collimateur<note>Instrument de visée permettant un pointage précis.</note> à volonté</l>
            <l/>
            <l>Les servants se hâtèrent</l>
            <l>Les pointeurs pointèrent</l>
            <l>Les tireurs tirèrent</l>
            <l>Et les astres sublimes se rallumèrent l’un après l’autre</l>
            <l>Nos obus enflammaient leur ardeur éternelle</l>
            <l>L’artillerie ennemie se taisait éblouie</l>
            <l>Par le scintillement de toutes les étoiles</l>
            <l/>
            <l>Voilà voilà l’histoire de toutes les étoiles</l>
            <l/>
            <l>Et depuis ce soir-là j’allume aussi l’un après l’autre</l>
            <l>Tous les astres intérieurs que l’on avait éteints</l>
            <l/>
            <l>Me voici donc revenu parmi vous</l>
            <l/>
            <l>Ma troupe ne vous impatientez pas</l>
            <l/>
            <l>Public attendez sans impatience</l>
            <l/>
            <l>Je vous apporte une pièce dont le but est de réformer les mœurs</l>
            <l>Il s’agit des enfants dans la famille</l>
            <l>C’est un sujet domestique</l>
            <l>Et c’est pourquoi il est traité sur un ton familier</l>
            <l>Les acteurs ne prendront pas de ton sinistre</l>
            <l>Ils feront appel tout simplement à votre bon sens</l>
            <l>Et se préoccuperont avant tout de vous amuser</l>
            <l>Afin que bien disposés vous mettiez à profit</l>
            <l>Tous les enseignements contenus dans la pièce</l>
            <l>Et que le sol partout s’étoile de regards de nouveau-nés</l>
            <l>Plus nombreux encore que les scintillements d’étoiles</l>
            <l/>
            <l>Écoutez ô Français la leçon de la guerre</l>
            <l>Et faites des enfants vous qui n’en faisiez guère</l>
            <l/>
            <l>On tente ici d’infuser un esprit nouveau au théâtre</l>
            <l>Une joie une volupté une vertu</l>
            <l>Pour remplacer ce pessimisme vieux de plus d’un siècle</l>
            <l>Ce qui est bien ancien pour une chose si ennuyeuse</l>
            <l>La pièce a été faite pour une scène ancienne</l>
            <l>Car on ne nous aurait pas construit de théâtre nouveau</l>
            <l>Un théâtre rond à deux scènes</l>
            <l>Une au centre l’autre formant comme un anneau<note>Voir « Ta lettre cher Billy m’a fait un grand plaisir… », poème épistolaire adressé à André Billy fin février, début mars 1913 <!--  lien ? -->. Ce dispositif rompt le quatrième mur et permet des échanges entre la scène et la salle. Il faut rappeler que pour rompre les habitudes d’un théâtre à l’italienne Lugné-Poe en 1898 fit jouer <hi rend="i">Mesure pour mesure</hi> de Shakespeare au Cirque d’été. Firmin Gémier projeta de monter <hi rend="i">Aristophane</hi> sur une piste de cirque (écho d’Apollinaire paru dans <hi rend="i">L’Europe nouvelle</hi>, 27 avril 1918 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 1424). Il avait mis en scène <hi rend="i">Le Marchand de Venise</hi> en avril 1917, où un escalier reliait scène et salle et permettait aux acteurs de traverser et côtoyer le public (compte-rendu anonyme des <hi rend="i">Mamelles de Tirésias, Le Carnet de la semaine</hi>, 24 juin 1917). Le même Gémier annonça en juin 1917, dans <hi rend="i">Le Pays</hi>, son intention de monter <hi rend="i">Œdipe-Roi</hi> dans un théâtre en forme de cirque.</note></l>
            <l>Autour des spectateurs et qui permettra</l>
            <l>Le grand déploiement de notre art moderne</l>
            <l>Mariant souvent sans lien apparent comme dans la vie</l>
            <l>Les sons les gestes les couleurs les cris les bruits</l>
            <l>La musique la danse l’acrobatie la poésie la peinture</l>
            <l>Les chœurs les actions et les décors multiples</l>
            <l/>
            <l>Vous trouverez ici des actions</l>
            <l>Qui s’ajoutent au drame principal et l’ornent</l>
            <l>Les changements de ton du pathétique au burlesque</l>
            <l>Et l’usage raisonnable des invraisemblances</l>
            <l>Ainsi que des acteurs collectifs ou non</l>
            <l>Qui ne sont pas forcément extraits de l’humanité</l>
            <l>Mais de l’univers entier</l>
            <l/>
            <l>Car le théâtre ne doit pas être un art en trompe-l’œil</l>
            <l/>
            <l>Il est juste que le dramaturge se serve</l>
            <l>De tous les mirages qu’il a à sa disposition</l>
            <l>Comme faisait Morgane sur le Mont-Gibel<note>Le Mont-Gibel, l’Etna, est la demeure de la fée Morgane, créatrice de mirages.</note></l>
            <l>Il est juste qu’il fasse parler les foules les objets inanimés</l>
            <l>S’il lui plaît</l>
            <l>Et qu’il ne tienne pas plus compte du temps</l>
            <l>Que de l’espace</l>
            <l/>
            <l>Son univers est sa pièce</l>
            <l>À l’intérieur de laquelle il est le dieu créateur<note>Cette divinité du créateur est affirmée dans l’œuvre dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/le-brasier">« Le Brasier »</ref> et <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/les-fiancailles">« Les Fiançailles »</ref>, et dans les textes consacrés aux peintres cubistes (<hi rend="i">Méditations esthétiques</hi>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/meditations-esthetiques/body-2">« Les peintres nouveaux »</ref> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 23).</note></l>
            <l>Qui dispose à son gré</l>
            <l>Les sons les gestes les démarches les masses les couleurs</l>
            <l>Non pas dans le seul but</l>
            <l>De photographier ce que l’on appelle une tranche de vie</l>
            <l>Mais pour faire surgir la vie même dans toute sa vérité</l>
            <l>Car la pièce doit être un univers complet</l>
            <l>Avec son créateur</l>
            <l>C’est-à-dire la nature même</l>
            <l>Et non pas seulement</l>
            <l>La représentation d’un petit morceau</l>
            <l>De ce qui nous entoure ou de ce qui s’est jadis passé</l>
            <l/>
            <l>Pardonnez-moi mes amis ma troupe</l>
            <l/>
            <l>Pardonnez-moi cher Public</l>
            <l>De vous avoir parlé un peu longuement</l>
            <l>Il y a si longtemps que je m’étais retrouvé parmi vous</l>
            <l/>
            <l>Mais il y a encore là-bas un brasier</l>
            <l>Où l’on abat des étoiles toutes fumantes</l>
            <l>Et ceux qui les rallument vous demandent</l>
            <l>De vous hausser jusqu’à ces flammes sublimes</l>
            <l>Et de flamber aussi<note>Voir <ref target="#etoiles">note</ref>.</note></l>
            <l/>
            <l>Ô public</l>
            <l>Soyez la torche inextinguible du feu nouveau</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act" xml:id="I">
        <head>Acte premier<note>Deux feuillets manuscrits, qui donnent une variante du début du drame, ont été publiés dans <ref target="http://www.wiu.edu/Apollinaire/Archives_Que_Vlo_Ve/Archives_Que_Vlo_Ve.html">Que Vlo’ve ?</ref>, série 4, nº 4, octobre-décembre 1998, p. 105-106 : <quote>« Les Mammelles de Tirésias / Acte 1<hi rend="sup">er</hi> / La scène se passe à Bucarest de nos jours. Devant la porte de la citadelle laquelle une sentinelle se promène à bicyclette de long en large. Du côté cour un kiosque de journaux avec la marchande qui casse des œufs et les bat du côté jardin une dame chauve et ivre qui vomit de couleurs différentes de temps en temps un artilleur se profile sur la citadelle en tirant un coup de canon chaque fois qu’il a tiré des cris s’élèvent et vingt baïonnettes le transpercent. Tout ceci fait partie du décor. Des deux côtés de la scène en avant maisons. / Scène Première / <hi rend="i">Existence</hi> sort de sa maison en jolie robe courte /Non monsieur mon mari »</quote>.</note><note>Dans la partition de Germaine Albert-Birot, une mélodie, de plus en plus complexe et forte, se fait entendre avant et pendant le lever de rideau, jusqu’aux premiers mots. La didascalie la qualifie de <quote>« tumulte »</quote>.</note></head>
        <stage>La place du marché de Zanzibar<note><anchor xml:id="zanzi"/>Zanzibar est le nom d’un archipel et de sa capitale, dans l’océan indien face à la Tanzanie. Le zanzibar est aussi un jeu de dés, qui se joue ordinairement à trois dés. Pour gagner la partie et annoncer victorieusement « zanzi », il faut sortir trois dés accusant le même point. Ceci peut expliquer la présence sur le devant de la scène du cornet à dés qui sert de porte-voix. Zanzibar est un lieu exotique et imaginaire, qui se prête à la joie et au plaisir. Mais il comporte aussi bien des traits de Paris, journaux, allusions à la Première Guerre mondiale et à la société française. Et comme le mari a l’accent belge, il pourrait bien se situer en Belgique. Mais Thérèse a rencontré son mari dans le « Connecticut ». Apollinaire joue donc aussi sur le nom de Paris, car il existe une ville de ce nom en Amérique (acte II, <ref target="#II02">scène 2</ref>). Zanzibar est donc partout et nulle part. L’exotisme de l’île met ainsi Paris à distance, sert l’intention satirique d’Apollinaire mais aussi confirme l’esprit universel de la pièce.</note>, le matin. Le décor représente des maisons, une échappée sur le port et aussi ce qui peut évoquer aux Français l’idée du jeu de zanzibar. Un mégaphone en forme de cornet à dés et orné de dés est sur le devant de la scène. Du côté cour, entrée d’une maison ; du côté jardin, un kiosque de journaux avec une nombreuse marchandise étalée et sa marchande figurée dont le bras peut s’animer ; il est encore orné d’une glace sur le côté qui donne sur la scène. Au fond, le personnage collectif et muet qui représente le peuple de Zanzibar est présent dès le lever du rideau. Il est assis sur un banc. Une table est à sa droite et il a sous la main les instruments qui lui serviront à mener tel bruit au moment opportun : revolver, musette, grosse caisse, accordéon, tambour, tonnerre, grelots, castagnettes, trompette d’enfant, vaisselle cassée<note>Il faut ajouter, grâce au dossier de presse, un chaudron, une poêle, un plateau de porcelaine. Cette cacophonie de musique et de bruits s’ajoute aux ruptures et dissonances de la musique de Germaine Albert-Birot. On peut rapprocher ces traits des éléments de la « musique nouvelle » qu’Apollinaire trouve chez Alberto Savinio : <quote>« il croit pouvoir présenter sur le théâtre et faire ressortir par sa musique tout ce qui, dans notre époque, se révèle à nous sous une forme étrange et énigmatique ; il veut encore pouvoir faire éclater en musique le choc de l’inattendu, de la chose curieuse. La musique de M. Savinio […] se base uniquement sur la ligne mélodique, et rejette toute recherche d’harmonie qui puisse donner l’éveil à l’impressionnisme. Et il est très curieux d’observer que, par un procédé aussi simple, M. Savinio soit arrivé à composer des œuvres musicales ayant une force de construction et une puissance sévère tout à fait d’accord avec l’austérité qui caractérise notre époque »</quote> (« Musique nouvelle », <hi rend="i">Paris-Journal</hi>, 24 mai 1914<!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 724-725) Paul Souday, dans son compte rendu de <hi rend="i">Paris-Midi</hi>, parle d’une musique <quote>« congrument excentrique et dissonante »</quote> qui a mis <quote>« l’auditoire en joie »</quote> (26 juin 1917).</note>. Tous les bruits indiqués comme devant être produits au moyen d’un instrument sont menés par le peuple de Zanzibar et tout ce qui est indiqué comme devant être dit au mégaphone doit être crié au public.</stage>
          <figure>
            <head>Ouverture.</head>
            <desc>Partition de Germaine Albert-Birot, non reproduite.</desc>
          </figure>
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <head>Scène première</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, Thérèse</stage>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <stage rend="right long">Visage bleu, longue robe bleue ornée de singes et de fruits peints. Elle entre dès que le rideau est levé, mais dès que le rideau commence à se lever, elle cherche à dominer le tumulte de l’orchestre.</stage>
            <l>Non Monsieur mon mari</l>
            <l>Vous ne me ferez pas faire ce que vous voulez</l>
            <stage rend="right">Chuintement</stage>
            <l>Je suis féministe<note>Comme la question de la natalité et celle de la dépopulation, la question du travail et de la place de la femme dans la société française contemporaine fait débat, d’autant plus que le départ pour le front des hommes et l’effort de guerre ont nécessité que les femmes occupent des fonctions dans les services et l’industrie. Guillot de Saix, dans <hi rend="i">Le Pays</hi> du 29 juin 1917, écrit :<quote> « L’auteur de la <hi rend="i">Femme et la Guerre</hi>, Henry Spont, étudie dans son nouvel ouvrage, <hi rend="i">La Femme dans la France de demain</hi> (Jouve, éditeur) la situation de la compagne de l’homme dans la société — ce qu’elle est, ce qu’elle doit être… Il révise les méthodes d’éducation bourgeoise. Il constate la prompte adaptation de la femme à un rôle qu’on jugeait trop pesant pour ses capacités… Il envisage le futur avec un optimisme auquel répond narquoisement la bouffonnerie que vient de faire représenter Guillaume Apollinaire : <hi rend="i">les Mamelles de Tirésias</hi>. L’auteur a médité et construit son œuvre avec une attention soutenue ; il parle avec sagacité du malaise contemporain de la famille et du célibat, du mariage, de l’union libre, du divorce, du veuvage, des enfants et de la vieillesse. »</quote> La question est devenue une question sociale, puisque les femmes, qui remplissent des fonctions réservées jusqu’alors aux hommes, manifestent au printemps 1917 dans Paris aux cris de : « Nous voulons nos vingt sous » (Édouard Conte, « La Gréviste », <hi rend="i">Le Pays</hi>, 2 juin 1917, cité par Peter Read, <hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 161) Dans les poèmes d’inspiration anarchiste, Apollinaire évoque la liberté des femmes des sociétés scandinaves (« Avril qui rit » <!--  lien ? -->), identifie Hélène à la liberté qui provoque les révolutions (« Hélène » <!--  lien ? -->), revendique l’égalité (« À tous tes noirs désirs » <!--  lien ? -->). Son féminisme est politique, social, mais aussi sexuel, guidé en particulier par sa lecture de Sade. La lutte entre Thérèse et son mari renverse les rôles attendus de dominant et de dominé. Dans l’Introduction à <hi rend="i">L’Œuvre du marquis de Sade</hi> <!--  lien ? -->, Apollinaire oppose Justine à Juliette : <quote>« Justine c’est l’ancienne femme asservie, misérable et moins qu’humaine ; Juliette, au contraire, représente la femme nouvelle qu’il entrevoyait, un être dont on n’a pas encore idée, qui se dégage de l’humanité, qui aura des ailes et qui renouvellera l’univers »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 3, p. 799-800).</note> et je ne reconnais pas l’autorité de l’homme</l>
            <stage rend="right">Chuintement</stage>
            <l>Du reste je veux agir à ma guise</l>
            <l>Il y a assez longtemps que les hommes font ce qui leur plaît</l>
            <l>Après tout je veux aussi aller me battre contre les ennemis</l>
            <l>J’ai envie d’être soldat<note>Soldat, député, avocat, artiste, ministre, groom, philosophe, mathématicienne etc. sont, sauf exception, des fonctions masculines en ce début de siècle.</note> une deux une deux</l>
            <l>Je veux faire la guerre <stage>Tonnerre</stage> et non pas faire des enfants</l>
            <l>Non Monsieur mon mari vous ne me commanderez plus</l>
            <stage rend="right">Elle se courbe trois fois, derrière au public</stage>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>Ce n’est pas parce que vous m’avez fait la cour dans le Connecticut</l>
            <l>Que je dois vous faire la cuisine à Zanzibar</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Voix du mari</speaker>
            <stage rend="right">Accent belge</stage>
            <l>Donnez-moi du lard je te dis<note>Expression flamande, qui confirme l’accent belge au mari.</note> donnez-moi du lard</l>
            <stage rend="right">Vaisselle cassée</stage>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Vous l’entendez il ne pense qu’à l’amour</l>
            <stage rend="right">Elle a une crise de nerfs</stage>
            <l>Mais tu ne te doutes pas imbécile</l>
            <stage rend="right">Éternûment</stage>
            <l>Qu’après avoir été soldat je veux être artiste</l>
            <stage rend="right">Éternûment</stage>
            <l>Parfaitement parfaitement</l>
            <stage rend="right">Éternûment</stage>
            <l>Je veux être aussi député avocat sénateur</l>
            <stage rend="right">Deux éternûments</stage>
            <l>Ministre président de la chose publique</l>
            <stage rend="right">Éternûment</stage>
            <l>Et je veux médecin physique ou bien psychique</l>
            <l>Diafoirer<note>Verbe forgé sur le nom de Diafoirus, médecin du <hi rend="i">Malade imaginaire</hi> de Molière, type du médecin brocardé par la comédie. <hi rend="i">Diafoireux</hi> est attesté, et signifie « mauvais médecin, complaisant et charlatan ». À la <ref target="#I07">scène VII</ref> de l’acte I, Thérèse est <quote>« soldat ministre merdecin »</quote>.</note> à mon gré l’Europe et l’Amérique</l>
            <l>Faire des enfants faire la cuisine non c’est trop</l>
            <stage rend="right">Elle caquette</stage>
            <l>Je veux être mathématicienne philosophe chimiste</l>
            <l>Groom dans les restaurants petit télégraphiste</l>
            <l>Et je veux s’il me plaît entretenir à l’an</l>
            <l>Cette vieille danseuse qui a tant de talent</l>
            <stage rend="right">Éternûment caquetage, après quoi elle imite le bruit du chemin de fer.</stage>
            <figure>
              <head rend="sc">Thérèse-Tirésias.</head>
              <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (signé), non reproduit.</desc>
            </figure>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Voix du mari</speaker>
            <stage rend="right">Accent belge</stage>
            <l>Donnez-moi du lard je te dis donnez-moi du lard</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Vous l’entendez il ne pense qu’à l’amour</l>
            <stage rend="right">Petit air de musette</stage>
            <l>Mange-toi les pieds à la Sainte-Menehould</l>
            <stage rend="right">Grosse caisse</stage>
            <l>Mais il me semble que la barbe me pousse</l>
            <l>Ma poitrine se détache</l>
            <stage rend="right long">Elle pousse un grand cri et entr’ouvre sa blouse dont il en sort ses mamelles, l’une rouge, l’autre bleue et, comme elle les lâche, elles s’envolent, ballons d’enfant, mais restent retenues par les fils</stage>
            <l>Envolez-vous oiseaux de ma faiblesse</l>
            <l>            Et cætera</l>
            <l>Comme c’est joli les appas<note>En style noble et vieilli, <hi rend="i">appas</hi> désigne la gorge féminine.</note> féminins</l>
            <l>C’est mignon tout plein</l>
            <l>On en mangerait</l>
            <stage rend="right">Elle tire le fil des ballons et les fait danser</stage>
            <l>Mais trêve de bêtises</l>
            <l>Ne nous livrons pas à l’aéronautique</l>
            <l>Il y a toujours quelque avantage à pratiquer la vertu</l>
            <l>Le vice est après tout une chose dangereuse</l>
            <l>C’est pourquoi il vaut mieux sacrifier une beauté</l>
            <l>Qui peut être une occasion de péché</l>
            <l>Débarrassons-nous de nos mamelles</l>
            <stage rend="right long">Elle allume un briquet et les fait exploser, puis elle fait une belle grimace avec double pied de nez aux spectateurs et leur jette des balles qu’elle a dans son corsage</stage>
            <l>Qu’est-ce à dire</l>
            <l>Non seulement ma barbe pousse mais ma moustache aussi</l>
            <stage rend="right">Elle caresse sa barbe et retrousse sa moustache qui ont brusquement poussé</stage>
            <l>Eh diable</l>
            <l>J’ai l’air d’un champ de blé qui attend la moissonneuse mécanique</l>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>Je me sens viril en diable</l>
            <l>Je suis un étalon</l>
            <l>De la tête aux talons</l>
            <l>Me voilà taureau</l>
            <stage rend="indent">Sans mégaphone</stage>
            <l>Me ferai-je torero</l>
            <l>Mais n’étalons</l>
            <l>Pas mon avenir au grand jour héros</l>
            <l>Cache tes armes</l>
            <l>Et toi mari moins viril que moi</l>
            <l>Fais tout le vacarme</l>
            <l>Que tu voudras</l>
            <stage rend="right long">Tout en caquetant, elle va se mirer dans la glace placée sur le kiosque à journaux.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <head>Scène II</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, Thérèse, le mari</stage>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <stage rend="indent">entre avec un gros bouquet de fleurs, voit qu’elle ne le regarde pas et jette les fleurs dans la salle. À partir d’ici le mari perd l’accent belge</stage>
            <l>Je veux du lard je te dis</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Mange tes pieds à la Sainte-Menehould<note>Les pieds de porc à la Sainte-Menehould sont une spécialité gastronomique de la ville du même nom (Marne). Ils sont bouillis, puis panés, ce qui les rend fondants.</note></l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <stage rend="indent">Pendant qu’il parle Thérèse hausse le ton de ses caquetages</stage>
            <stage rend="right">Il s’approche comme pour la gifler puis en riant</stage>
            <l>Ah mais ce n’est pas Thérèse ma femme</l>
            <stage rend="right">Un temps puis sévèrement. Au mégaphone.</stage>
            <l>Quel malotru a mis ses vêtements</l>
            <stage rend="right">Il va l’examiner et revient. Au mégaphone.</stage>
            <l>Aucun doute c’est un assassin et il l’a tuée</l>
            <stage rend="indent">Sans mégaphone</stage>
            <l>Thérèse ma petite Thérèse où es-tu</l>
            <stage rend="right">Il réfléchit la tête dans les mains, puis campé, les poings sur les hanches</stage>
            <l>Mais toi vil personnage qui t’es déguisé en Thérèse je te tuerai</l>
            <stage rend="right">Ils se battent, elle a raison de lui</stage>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Tu as raison je ne suis plus ta femme</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Par exemple</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Et cependant c’est moi qui suis Thérèse</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Par exemple</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Mais Thérèse qui n’est plus femme</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>C’est trop fort</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Et comme je suis devenu un beau gars</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Détail que j’ignorais</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Je porterai désormais un nom d’homme</l>
            <l>Tirésias</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari<stage> Les mains jointes</stage></speaker>
            <l>Adiousias</l>
            <stage rend="right">Elle sort</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <head>Scène III</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le mari</stage>
          <sp who="tiresias">
            <speaker>Voix de Tirésias</speaker>
            <l>Je déménage</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Adiousias</l>
            <stage rend="right long">Elle jette successivement par la fenêtre un pot de chambre, un bassin et un urinal<note>Récipient à col incliné, spécialement conçu pour permettre au malade alité de sexe masculin d’uriner. C’est, en cette période de guerre, un instrument utilisé dans les hôpitaux.</note>. Le mari ramasse le pot de chambre</stage>
            <l>Le piano</l>
            <stage rend="indent">Il ramasse l’urinal</stage>
            <l>Le violon</l>
            <stage rend="indent">Il ramasse le bassin</stage>
            <l>L’assiette au beurre la situation devient grave</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I04">
          <head>Scène IV<note>Dans la partition de Germaine Albert-Birot, une marche funèbre est prévue pour cette scène de duel.</note></head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, Tirésias, Lacouf<note>Dans <hi rend="i">Le Poète assassiné</hi>, au chapitre <num>xi</num>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/#dramaturgie">« Dramaturgie »</ref>, dans sa tournée des théâtres, Croniamantal rencontre <quote>« M. Lacouff, érudit »</quote>, qui colporte des potins sur le monde du théâtre comme peuvent le faire les journalistes dans des échos. Puis un dialogue qui joue sur les mots oppose M. Lacouff à M. Pingu.</note>, Presto<note>Le couple Presto-Lacouf est inspiré du couple du clown blanc autoritaire et de l’auguste souffre-douleur, plus précisément des deux clowns Footit (1864-1921) et Chocolat (1868-1917), qui de 1886 à 1905, formèrent un duo célèbre au Nouveau Cirque, à Medrano, avant de triompher aux Folies-Bergères jusqu’en 1910, date de leur séparation. Chocolat était noir, d’origine cubaine. Ils ont aussi inspiré Jean Cocteau, pour le livret de <hi rend="i">Parade</hi>. Apollinaire, Picasso, Férat et les peintres du Bateau-lavoir fréquentèrent le cirque Medrano et les Folies-Bergères. Iles en retirèrent le goût pour les saltimbanques et le plaisir du cirque. On lira la réponse donnée par Apollinaire à l’enquête du <hi rend="i">Gil-Blas</hi> sur le cirque le 11 juin 1911 <!--  lien ? --> : <quote>« J’avoue même que les petites pièces improvises sur un scenario arrêté d’avance et en quoi excellent MM. les acrobates de Medrano me semblent le seul spectacle qui vaille la peine d’être écouté et regardé de nos jours »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 1498).</note></stage>
          <stage>Tirésias revient avec des vêtements, une corde, des objets hétéroclites. Elle jette tout, se précipite sur le mari. Sur la dernière réplique du mari, Presto et Lacouf armés de brownings<note>Pistolet automatique à chargeur, du nom de John Moses Browning, concepteur américain d’armes à feu, en particulier de colts. Le colt M1911 est l’arme à feu des troupes américaines entrées en guerre en avril 1917.</note> en carton sont sortis gravement de dessous la scène et s’avancent dans la salle, cependant que Tirésias, maîtrisant son mari, lui ôte son pantalon, se déshabille, lui passe sa jupe, le ligote, se pantalonne, se coupe les cheveux et met un chapeau haut de forme. Ce jeu de scène dure jusqu’au premier coup de revolver.</stage>
            <figure>
              <head>Marche funèbre.</head>
              <desc>Partition de Germaine Albert-Birot, non reproduite.</desc>
            </figure>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>Avec vous vieux Lacouf j’ai perdu au zanzi<note>Voir <ref target="#zanzi">note</ref>.</note></l>
              <l>Tout ce que j’ai voulu</l>
            </sp>
            <sp who="lacouf">
              <speaker>Lacouf</speaker>
              <l>Monsieur Presto je n’ai rien gagné</l>
              <l>Et d’abord Zanzibar n’est pas en question vous êtes à Paris</l>
            </sp>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>À Zanzibar</l>
            </sp>
            <sp who="lacouf">
              <speaker>Lacouf</speaker>
              <l>À Paris</l>
            </sp>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>C’en est trop</l>
              <l>Après dix ans d’amitié</l>
              <l>Et tout le mal que je n’ai cessé de dire sur votre compte<note>Parodie de duel, propre au jeu des clowns de cirque. La suite absurde de lieux communs pastiche les dialogues de clown.</note></l>
            </sp>
            <sp who="lacouf">
              <speaker>Lacouf</speaker>
              <l>Tant pis vous ai-je demandé de la réclame vous êtes à Paris</l>
            </sp>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>À Zanzibar la preuve c’est que j’ai tout perdu</l>
            </sp>
            <sp who="lacouf">
              <speaker>Lacouf</speaker>
              <l>Monsieur Presto il faut nous battre</l>
            </sp>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>Il le faut</l>
              <stage rend="right">Ils montent gravement sur la scène et se rangent au fond l’un vis-à-vis de l’autre</stage>
            </sp>
            <sp who="lacouf">
              <speaker>Lacouf</speaker>
              <l>À armes égales</l>
            </sp>
            <sp who="presto">
              <speaker>Presto</speaker>
              <l>À volonté</l>
              <l>Tous les coups sont dans la nature</l>
              <stage rend="right">Ils se visent. Le peuple de Zanzibar tire deux coups de revolver et ils tombent</stage>
            </sp>
            <sp who="tiresias">
              <speaker>Tirésias <hi rend="i">qui est prêt, tressaille au bruit et s’écrie</hi></speaker>
              <l>Ah chère liberté te voilà enfin conquise</l>
              <l>Mais d’abord achetons un journal</l>
              <l>Pour savoir ce qui vient de se passer</l>
              <stage rend="right long">Elle achète un journal et le lit ; pendant ce temps le peuple de Zanzibar place une pancarte de chaque côté de la scène</stage>
              <quote>
                <stage rend="indent sc">Pancarte pour Presto</stage>
                <l rend="i">Comme il perdait au Zanzibar</l>
                <l rend="i">Monsieur Presto a perdu son pari</l>
                <l rend="i">Puisque nous sommes à Paris</l>
              </quote>
              <quote>
                <stage rend="indent sc">Pancarte pour Lacouf</stage>
                <l rend="i">Monsieur Lacouf n’a rien gagné</l>
                <l rend="i">Puisque la scène se passe à Zanzibar</l>
                <l rend="i">Autant que la Seine passe à Paris</l>
              </quote>
              <stage rend="right long">Dès que le peuple de Zanzibar est revenu à son poste, Presto et Lacouf se redressent, le peuple de Zanzibar tire un coup de revolver et les duellistes retombent. Tirésias étonné jette le journal. Au mégaphone</stage>
              <l>Maintenant à moi l’univers</l>
              <l>À moi les femmes à moi l’administration</l>
              <l>Je vais me faire conseiller municipal</l>
              <l>Mais j’entends du bruit</l>
              <l>Il vaut peut-être mieux s’en aller</l>
              <stage rend="right long">Elle sort en caquetant tandis que le mari imite le bruit de la locomotive en marche<note>Voir les didascalies de la scène première, où Thérèse « imite le bruit du chemin de fer » et « caquette ». Le mari se métamorphose, mais Thérèse conserve certain trait féminin. La caquetage désigne, péjorativement, le bavardage féminin. Le jeu des corps contredit les paroles des personnages.</note>.</stage>
            </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I05">
          <head>Scène V</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le mari, le gendarme</stage>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <stage rend="right long">Tandis que le peuple de Zanzibar joue de l’accordéon le gendarme à cheval caracole, tire un mort dans la coulisse de façon à ce que ses pieds seuls restent visibles, fait le tour de la scène, agit de même avec l’autre mort, fait une seconde fois le tour de la scène et apercevant le mari ficelé sur le devant de la scène</stage>
            <l>Ça sent le crime ici</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Ah  ! puisque enfin voici un agent de l’autorité</l>
            <l>Zanzibarienne</l>
            <l>Je vais l’interpeller</l>
            <l>Eh Monsieur si c’est une affaire<note><hi rend="i">Affaire</hi>, au sens de procès, et aussi de relations intimes ?</note> que vous me cherchez</l>
            <l>Ayez donc l’obligeance de prendre</l>
            <l>Mon livret militaire dans ma poche gauche</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>La belle fille</l>
            <stage rend="indent">Sans mégaphone</stage>
            <l>Dites ma belle enfant</l>
            <l>Qui donc vous a traitée si méchamment</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari <stage>À part</stage></speaker>
            <l>Il me prend pour une demoiselle</l>
            <stage rend="indent">Au gendarme</stage>
            <l>Si c’est un mariage que vous me cherchez</l>
            <stage rend="right">Le gendarme met la main sur son cœur<note>Mimique propre à la pantomime ou au cinéma muet.</note></stage>
            <l>Commencez donc par me détacher</l>
            <stage rend="right long">Le gendarme le délie en le chatouillant, ils rient et le gendarme répète toujours 
              <lb/><hi rend="i">Quelle belle fille</hi></stage>
            <figure>
              <head rend="sc">Lacouf.</head>
              <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (signé), non reproduit.</desc>
            </figure>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I06">
          <head>Scène VI</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, Presto, Lacouf</stage>
          <stage rend="right long">Dès que le gendarme commence à détacher le mari, Presto et Lacouf reviennent à l’endroit où ils sont tombés précédemment</stage>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto</speaker>
            <l>Je commence à en avoir assez d’être mort</l>
            <l>Dire qu’il y a des gens</l>
            <l>Qui trouvent qu’il est plus honorable d’être mort que vif<note>Nouvelle allusion à l’actualité, et plus précisément aux discours tenus à l’arrière dans la presse belliciste sur l’honneur de la mort au combat. Voir le poème <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/ombre">« Ombre »</ref> : <quote>« Souvenirs qui n’en faites plus qu’un / Comme cent fourrures ne font qu’un manteau / Comme ces milliers de blessures ne font qu’un article de journal »</quote>.</note></l>
          </sp>
          <sp who="lacouf">
            <speaker>Lacouf</speaker>
            <l>Vous voyez bien que vous n’étiez pas à Zanzibar</l>
          </sp>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto</speaker>
            <l>C’est pourtant là que l’on voudrait vivre</l>
            <l>Mais ça me dégoûte de nous être battus en duel</l>
            <l>Décidément on regarde la mort</l>
            <l>D’un œil trop complaisant</l>
          </sp>
          <sp who="lacouf">
            <speaker>Lacouf</speaker>
            <l>Que voulez-vous on a trop bonne opinion</l>
            <l>De l’humanité et de ses restes</l>
            <l>Est-ce que les selles des bijoutiers</l>
            <l>Contiennent des perles et des diamants</l>
          </sp>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto</speaker>
            <l>On a vu des choses plus extraordinaires</l>
          </sp>
          <sp who="lacouf">
            <speaker>Lacouf</speaker>
            <l>Bref Monsieur Presto</l>
            <l>Les paris ne nous réussissent pas</l>
            <l>Mais vous voyez bien que vous étiez à Paris</l>
          </sp>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto</speaker>
            <l>À Zanzibar</l>
          </sp>
          <sp who="lacouf">
            <speaker>Lacouf</speaker>
            <l>En joue</l>
          </sp>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto</speaker>
            <l>Feu</l>
            <stage rend="right long">Le peuple de Zanzibar tire un coup de revolver et ils tombent. Le gendarme a fini de délier le mari</stage>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Je vous arrête</l>
            <stage rend="right">Presto et Lacouf se sauvent du côté opposé d’où ils sont revenus. Accordéon</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I07">
          <head>Scène VII</head>
          <!-- À vérifier -->
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le gendarme, le mari <hi rend="n">habillé en femme</hi></stage>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Les duellistes du paysage</l>
            <l>Ne m’empêcheront pas de dire que je vous trouve</l>
            <l>Agréable au toucher comme une balle en caoutchouc</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Atchou</l>
            <stage rend="right">Vaisselle cassée.</stage>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Un rhume c’est exquis</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Atchi</l>
            <stage rend="right">Tambour. Le mari relève sa jupe qui le gêne.</stage>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Femme légère</l>
            <stage rend="right">Il cligne de l’œil</stage>
            <l>Qu’importe puisque c’est une belle fille</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari <stage>à part</stage></speaker>
            <l>Ma foi il a raison</l>
            <l>Puisque ma femme est homme</l>
            <l>Il est juste que je sois femme</l>
            <stage rend="indent">Au gendarme pudiquement.</stage>
            <l>Je suis une honnête femme-monsieur</l>
            <l>Ma femme est un homme-madame</l>
            <l>Elle a emporté le piano le violon l’assiette au beurre</l>
            <l>Elle est soldat ministre merdecin<note>Ce mot-valise rappelle le « merdre » par quoi débute <hi rend="i">Ubu roi</hi> d’Alfred Jarry, qu’Apollinaire connaissait et fréquenta (« Feu Alfred Jarry », <hi rend="i">Les Marges</hi>, novembre 1909 <!--  lien ? -->). Mais Apollinaire s’est défendu d’avoir plagié Jarry et invoqua un jeu de mots de collégien.</note></l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Mère des seins</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Ils ont fait explosion mais elle est plutôt merdecine</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Elle est mère des cygnes</l>
            <l>Ah  ! combien chantent qui vont périr<note>Cette suite de calembours, qui pourrait rappeler le « merdre » qui ouvre <hi rend="i">Ubu roi</hi> de Jarry, fait bien exploser le non-sens, pour se clore dans une allusion au mythe de Léda et de Zeus, comme le montre une référence au <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/le-brasier#je-flambe-dans-le-brasier-a-l-ardeur-adorable">« Brasier (2) »</ref>, et à l’actualité de la guerre dont sont victimes bien des poètes.</note></l>
            <l>Écoutez</l>
            <stage rend="right">Musette, air triste</stage>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Il s’agit après tout de l’art de guérir les hommes</l>
            <l>La musique s’en chargera<note>Autre poncif, dont l’origine remonte à la philosophie grecque, en particulier Aristote et Pythagore.</note></l>
            <l>Aussi bien que toute autre panacée</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Ça va bien pas de rouspétance</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Je me refuse à continuer la conversation</l>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>Où est ma femme</l>
          </sp>
          <sp who="choeurs">
            <speaker>Voix de femmes <stage>dans les coulisses</stage></speaker>
            <l>Vive Tirésias</l>
            <l>Plus d’enfants plus d’enfants<note>La revendication de Thérèse trouve un écho dans la société.</note></l>
            <stage rend="right">Tonnerre et grosse caisse</stage>
            <stage rend="right long">Le mari fait une grimace aux spectateurs et met à son oreille une main en cornet acoustique, tandis que le gendarme, tirant une pipe de sa poche, la lui offre. Grelots</stage>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Eh  ! fumez la pipe bergère</l>
            <l>Moi je vous jouerai du pipeau</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Et cependant la Boulangère<note>Possible allusion au général Boulanger qui fut chanté au music-hall, en particulier par Paulus dans la chanson <hi rend="i">En revenant de la revue</hi> (<quote>« Moi je faisais qu’admirer / Not’brav’général Boulanger »</quote>) et/ou possible allusion grivoise à la boulangère, synonyme d’infidélité dans la poésie érotique d’Apollinaire. Car l’heure du Berger et la pipe sont aussi des allusions grivoises.</note></l>
            <l>Tous les sept ans<note>Allusion au mythe de Tirésias.</note> changeait de peau</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Tous les sept ans elle exagère</l>
            <stage rend="right">Le peuple de Zanzibar accroche une pancarte contenant cette ritournelle qui reste là</stage>
            <quote rend="i">
              <l>Eh  ! fumez la pipe Bergère</l>
              <l>Moi je vous jouerai du pipeau</l>
              <l>Et cependant la Boulangère</l>
              <l>Tous les 7 ans changeait de peau</l>
              <l>Tous les 7 ans elle exagère</l>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Mademoiselle ou Madame je suis amoureux fou</l>
            <l>De vous</l>
            <l>Et je veux devenir votre époux</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Atchou</l>
            <l>Mais ne voyez-vous pas que je ne suis qu’un homme</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Nonobstant quoi je pourrais vous épouser</l>
            <l>Par procuration</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Sottises</l>
            <l>Vous feriez mieux de faire des enfants</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Ah  ! par exemple</l>
          </sp>
          <sp who="voix-d-hommes" xml:id="voix-d-hommes">
            <speaker>Voix d’hommes <stage>dans les coulisses</stage></speaker>
            <l>Vive Tirésias</l>
            <l>Vive le général Tirésias<note>Allusion à « Vive le général Boulanger ! ».</note></l>
            <l>Vive le député Tirésias</l>
            <stage rend="right">L’accordéon joue une marche militaire</stage>
          </sp>
          <sp who="choeurs">
            <speaker>Voix de femmes <stage>dans les coulisses</stage></speaker>
            <l>Plus d’enfants Plus d’enfants<note>Ce refus de faire des enfants est une question actuelle. Voir l’article de Louise Faure-Favier cité <ref target="#note-faure-favier">en note, dans la préface</ref>.</note></l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I08">
          <head>Scène VIII</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, le kiosque</stage>
          <stage rend="right long">Le kiosque où s’anime le bras de la marchande se déplace lentement vers l’autre bout de la scène</stage>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Fameux représentant de toute autorité</l>
            <l>Vous l’entendez c’est dit je crois avec clarté</l>
            <l>La femme à Zanzibar veut des droits politiques</l>
            <l>Et renonce soudain aux amours prolifiques</l>
            <l>Vous l’entendez crier Plus d’enfants Plus d’enfants</l>
            <l>Pour peupler Zanzibar il suffit d’éléphants</l>
            <l>De singes de serpents de moustiques d’autruches</l>
            <l>Et stériles comme est l’habitante des ruches</l>
            <l>Qui du moins fait la cire et butine le miel<note>Les abeilles ouvrières sont des abeilles stériles. Faut-il y voir une réflexion sur la condition ouvrière de la femme ?</note></l>
            <l>La femme n’est qu’un neutre<note><hi rend="i">Neutre</hi> interprète le refus de faire des enfants comme un refus du sexe, masculin ou féminin, tout en faisant allusion à la situation de guerre.</note> à la face du ciel</l>
            <l>Et moi je vous le dis cher Monsieur le gendarme</l>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>Zanzibar a besoin d’enfants <stage>sans mégaphone</stage> donnez l’alarme</l>
            <l>Criez au carrefour et sur le boulevard</l>
            <l>Qu’il faut refaire des enfants à Zanzibar</l>
            <l>La femme n’en fait plus Tant pis Que l’homme en fasse</l>
            <l>Mais oui parfaitement je vous regarde en face</l>
            <l>Et j’en ferai moi<note>Cette question de la conception hante l’œuvre d’Apollinaire. Voir, dans <hi rend="i">Le Poète assassiné</hi>, le chapitre <num>iv</num>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/le-poete-assassine/le-poete-assassine/le-poete-assassine/#noblesse">« Noblesse »</ref>. Il en va de même pour l’accouchement. On relira le chapitre <num>vii</num> du même <hi rend="i">Poète assassiné</hi>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/poete-assassine/le-poete-assassine/#accouchement">« Accouchement »</ref>, et l’écho de <hi rend="i">Paris-Journal</hi> du 15 janvier 1910 intitulé « La couvade » <!--  lien ? --> <quote>: « On se souvient des paroles de la veuve à sir Hudibras : “Il paraît qu’en Chine les maris accouchent à la place de leurs femmes.” Un auteur bien parisien poète et prosateur qui jusqu’à présent avait laissé sa femme accoucher à sa place, se contentant de donner son nom d’honneur à ces ouvrages de dames, est décidé à en user désormais comme les maris chinois »</quote> (<hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 1265). Apollinaire ironise alors sur le couple de Willy et de Colette.</note></l>
          </sp>
          <sp who="gendarme kiosque">
            <speaker>Le gendarme et le kiosque</speaker>
            <l>Vous</l>
          </sp>
          <sp who="kiosque">
            <speaker>Le kiosque <stage>A</stage><stage>u mégaphone que lui tend le mari</stage></speaker>
            <l>Elle sort un bobard<note>Faux bruit, fausse nouvelle destinée à tromper un public crédule.</note></l>
            <l>Bien digne qu’on l’entende ailleurs qu’à Zanzibar</l>
            <l>Vous qui pleurez voyant la pièce</l>
            <l>Souhaitez les enfants vainqueurs</l>
            <l>Voyez l’impondérable ardeur</l>
            <l>Naître du changement de sexe</l>
          </sp>
          <figure>
            <head rend="sc">Le kiosque.</head>
            <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (non signé), non reproduit.</desc>
          </figure>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Revenez dès ce soir voir comment la nature</l>
            <l>Me donnera sans femme une progéniture</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Je reviendrai ce soir voir comment la nature</l>
            <l>Vous donnera sans femme une progéniture</l>
            <l>Ne faites pas qu’en vain je croque le marmot<note>Attendre longtemps en se morfondant.</note></l>
            <l>Je reviens dès ce soir et je vous prends au mot</l>
          </sp>
          <sp who="kiosque">
            <speaker>Le kiosque</speaker>
            <l>Comme est ignare le gendarme</l>
            <l>Qui gouverne le Zanzibar</l>
            <l>Le music-hall et le grand bar</l>
            <l>N’ont-ils pas pour lui plus de charmes</l>
            <l>Que repeupler le Zanzibar</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I09">
          <head>Scène IX</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, Presto</stage>
          <sp who="presto">
            <speaker>Presto<stage> chatouillant le mari</stage></speaker>
            <l>Comment faut-il que tu les nommes</l>
            <l>Elles sont tout ce que nous sommes</l>
            <l>Et cependant ne sont pas hommes</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Je reviendrai ce soir voir comment la nature</l>
            <l>Vous donnera sans femme une progéniture</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Revenez donc ce soir voir comment la nature</l>
            <l>Me donnera sans femme une progéniture</l>
          </sp>
          <sp who="presto gendarme mari">
            <speaker>Tous<stage> en chœur</stage></speaker>
            <stage rend="right long">Ils dansent, le mari et le gendarme accouplés, Presto et le kiosque accouplés et changeant parfois de compagnons. Le peuple de Zanzibar danse seul en jouant de l’accordéon.</stage>
            <quote>
              <l>Eh ! fumez la pipe Bergère</l>
              <l>Moi je vous jouerai du pipeau</l>
              <l>Et cependant la Boulangère</l>
              <l>Tous les sept ans changeait de peau</l>
              <l>Tous les sept ans elle exagère</l>
            </quote>
          </sp>
          <stage rend="center sc">Rideau</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act" xml:id="II">
        <head>Acte II<note>Une chanson est interprétée, « lamentablement », devant le rideau, par un chœur masculin réparti en trois groupes, trois chœurs, qui se trouvent à gauche, à droite, au fond de la salle, au début de l’acte II. Chacune des trois strophes est interprétée par un groupe choral, et reprend des paroles des scènes 8 et 9. L’air est populaire, et s’achève dans les dissonances : <quote>I. — Vous qui pleurez voyant la pièce / Souhaitez les enfants vainqueurs / Voyez l’impondérable ardeur / Naître du changement de sexe ; II. — Comme est ignare le gendarme / Qui gouverne le Zanzibar / Le music-hall et le grand bar / N’ont-ils pas pour lui plus de charmes / Que repeupler le Zanzibar ; III. — Comment faut-il que tu les nommes / Elles sont tout ce que nous sommes / Et cependant ne sont pas hommes.</quote></note></head>
        <stage>Au même endroit, le même jour, au moment du coucher du soleil. Le même décor orné de nombreux berceaux où sont les nouveau-nés. Un berceau est vide auprès d’une bouteille d’encre énorme, d’un pot à colle gigantesque, d’un porte-plume démesuré et d’une paire de ciseaux de bonne taille.</stage>
        <div>
          <head>Chœurs</head>
          <figure>
            <desc>Partition de Germaine Albert-Birot, non reproduite.</desc>
          </figure>
          <sp who="choeurs">
            <speaker>Chœur du fond de la salle</speaker>
            <l>Vous qui pleurez voyant la pièce</l>
            <l>Souhaitez les enfants vainqueurs</l>
            <l>Voyez l’impondérable ardeur</l>
            <l>Naître du changement de Sexe</l>
          </sp>
          <sp who="choeurs">
            <speaker>Chœur de droite</speaker>
            <l>Comme est ignare le gendarme</l>
            <l>Qui gouverne le Zanzibar</l>
            <l>Le Music-Hall et le grand bar</l>
            <l>N’ont-ils par pour lui plus de charmes</l>
            <l>Que repeupler Zanzibar</l>
          </sp>
          <sp who="choeurs">
            <speaker>Chœur de gauche</speaker>
            <l>Comment faut-il que tu les nommes</l>
            <l>Elles sont tout ce que nous sommes</l>
            <l>Et cependant ne sont pas hommes</l>
          </sp>
          <figure>
            <head>Entr'acte.</head>
            <desc>Partition de Germaine Albert-Birot, non reproduite.</desc>
          </figure>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <head>Scène première</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le mari</stage>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <stage rend="right long">Il tient un enfant dans chaque bras. Cris continus d’enfants sur la scène, dans les coulisses et dans la salle pendant toute la scène <hi rend="i">ad libitum</hi>. On indique seulement quand, et où ils redoublent<note>Le théâtre entier se métamorphose en pouponnière. En 1917, les pouvoirs publics encouragent le mise en place de crèches, pouponnières, garderies sur les lieux de production (Peter Read, <hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 166-168).</note>.</stage>
            <l>Ah  ! c’est fou les joies de la paternité</l>
            <l>40.049 enfants en un seul jour</l>
            <l>Mon bonheur est complet</l>
            <l>Silence silence</l>
            <stage rend="right">Cris d’enfants au fond de la scène.</stage>
            <l>Le bonheur en famille</l>
            <l>Pas de femme sur les bras</l>
            <stage rend="right">Il laisse tomber les enfants</stage>
            <l>Silence</l>
            <stage rend="right">Cris d’enfants sur le côté gauche de la salle.</stage>
            <l>C’est épatant la musique moderne</l>
            <l>Presque aussi épatant que les décors des nouveaux peintres</l>
            <l>Qui florissent loin des Barbares</l>
            <l>À Zanzibar</l>
            <l>Pas besoin d’aller aux ballets russes ni au Vieux-Colombier<note>Le Vieux-Colombier est le théâtre que Jacques Copeau, lié à <hi rend="i">La Nouvelle Revue française</hi>, ouvrit en 1913. Apollinaire juge <quote>« son but et son programme »« modérés »</quote>, ajoute qu’ <quote>« il n’aura bientôt plus avec lui que les plus tièdes et les plus mesquins des auteurs, peintres, musiciens et spectateurs »</quote>, et redoute que Copeau ne <quote>« tombe dans cette tiédeur raffinée, pauvre et prétentieuse, mi-munichoise, mi-Salon d’automne, qui est bien ce qu’il y a de plus odieusement pompier de nos jours », dans un chronique du 15 novembre 1913 des « Soirées de Paris »</quote> (« Chronique mensuelle », <hi rend="i">Les Soirées de Paris</hi>, 15 novembre 1913 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 969 ; voir aussi « La Vie anecdotique. Théâtre du Vieux-Colombier », <hi rend="i">Mercure de France</hi>, 16 novembre 1913 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 3, p. 168-169). Son compte rendu de la mise en scène de <hi rend="i">L’Échange</hi> fut très sévère, même si dans le contexte d’un théâtre tombé très bas <quote>« celui de Claudel reste encore la seule chose qui vaille »</quote> (« Sur la représentation de “L’Échange”, 15 mars 1914 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 972). Quant aux Ballets russes, Apollinaire entra en contact avec Diaghilev en avril 1917. La collaboration de Diaghilev, Cocteau, Picasso, Erik Satie et Massine pour la mise en scène avait abouti à <hi rend="i">Parade</hi> dont Apollinaire écrivit le texte du programme <!--  lien ? -->. La première, qui eut lieu au théâtre du Châtelet le 18 mai 1917, fit scandale. Dans quelques échos de 1917 et 1918, Apollinaire revient sur les liens qui unissent les Ballets russes, Massine, aux avant-gardes, le futurisme russe représenté à Paris par Michel Larionov et Natalie de Gontcharova, qui avait peint les décors du <hi rend="i">Coq d’or</hi> de Rimski-Korsakov, joué à l’Opéra de Paris le 24 mai 1914 (voir « La Vie anecdotique. M<hi rend="sup">me</hi> de Gontcharova et M. Larionov », <hi rend="i">Mercure de France</hi>, 16 janvier 1916 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Pr</hi>, 3, p. 238). Mais il n’y eut pas de collaboration effective d’Apollinaire avec cette troupe.</note></l>
            <l>Silence silence</l>
            <figure>
              <head><hi rend="sc">Le gendarme.</hi> <hi rend="i">« Fumez la pipe Bergère ! »</hi></head>
              <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (signé), non reproduit.</desc>
            </figure>
            <stage rend="right">Cris d’enfants sur le côté droit de la salle</stage>
            <stage rend="right">Grelots</stage>
            <l>Il faudrait peut-être les mener à la baguette</l>
            <l>Mais il vaut mieux ne pas brusquer les choses</l>
            <l>Je vais leur acheter des bicyclettes</l>
            <l>Et tous ces virtuoses</l>
            <l>Iront faire</l>
            <l>Des concerts</l>
            <l>En plein air</l>
            <stage rend="right">Peu à peu les enfants se taisent, il applaudit</stage>
            <l>Bravo bravo bravo</l>
            <stage rend="right">On frappe</stage>
            <l>Entrez</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <head>Scène II</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, le journaliste parisien<note>Le journaliste parisien parle l’anglais, arbore un drapeau américain, et a tous les traits du « reporter ». Le Parisien est américain. Rappelons que les États-Unis sont entrés en guerre en avril 1917.</note>
          </stage>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <stage rend="indent">Sa figure est nue, il n’a que la bouche
<note>Le costume fait de ce personnage un phallus, comme dans <hi rend="i">À quelle heure un train partira-t-il de Paris</hi> ? <!--  lien ? -->, pantomime écrite à partir du <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/le-musicien-de-saint-merry">« Musicien de Saint-Merry »</ref>.</note>. Il entre en dansant<note>Selon le manuscrit, un <quote>« tour de Kakewalk »</quote>, danse populaire née parmi les Noirs de Virginie. Apparu vers 1870, importée en Europe au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle via le music-hall, c’est une danse syncopée, en forme de marche. Apollinaire rappelle qu’il clôturait les soirées de <hi rend="i">La Plume</hi> (« Lettre parisienne », <hi rend="i">Journal de Salonique</hi>, 14 janvier 1904 <!--  lien ? --> ; <hi rend="i">Le Quartier latin</hi>, 1913 <!--  lien ? -->).</note>. Accordéon.</stage>
            <l>Hands up<note>Mains en l’air.</note></l>
            <l>Bonjour</l>
            <l>Monsieur le mari</l>
            <l>Je suis correspondant d’un journal de Paris</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>De Paris</l>
            <l>Soyez le bienvenu</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste<stage> fait le tour de la scène en dansant</stage></speaker>
            <l>Les journaux de Paris <stage>au mégaphone</stage> ville de l’Amérique</l>
            <stage rend="indent">Sans mégaphone</stage>
            <l>Hourra</l>
            <stage rend="right">Un coup de revolver, le journaliste déploie le drapeau américain</stage>
            <l>Ont annoncé que vous avez trouvé</l>
            <l>Le moyen pour les hommes</l>
            <l>De faire des enfants</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <stage rend="right">Le journaliste replie le drapeau et s’en fait une ceinture.</stage>
            <l>Cela est vrai</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Et comment ça</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>La volonté Monsieur elle nous mène à tout<note>Est-ce une allusion à la philosophie du vouloir-vivre et de la Volonté de Schopenhauer, très répandue dans les milieux littéraires (par exemple, Gide, Proust, Claudel) ?</note></l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Sont-ils nègres<note>Cette question renvoie à la société américaine et à la question de la place des populations noires dans cette société. Mais le terme recouvre aussi la condition de « nègre », celui qui travaille pour quelqu’un, en particulier dans le domaine des lettres.</note> ou comme tout le monde</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Tout cela dépend du point de vue où l’on se place</l>
            <stage rend="right">Castagnettes</stage>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Vous êtes riche sans doute</l>
            <stage rend="right">Il fait un tour de danse.</stage>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Point du tout</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Comment les élèverez-vous ?</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Après les avoir nourris au biberon</l>
            <l>J’espère que ce sont eux qui me nourriront</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>En somme vous êtes quelque chose comme une fille-père</l>
            <l>Ne serait-ce pas chez vous instinct paternel maternisé</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Non c’est cher Monsieur tout à fait intéressé</l>
            <l>L’enfant est la richesse des ménages</l>
            <l>Bien plus que la monnaie et tous les héritages</l>
            <stage rend="right">Le journaliste note</stage>
            <l>Voyez ce tout petit qui dort dans son berceau</l>
            <stage rend="right">L’enfant crie. Le journaliste va le voir sur la pointe des pieds.</stage>
            <l>Il se prénomme Arthur et m’a déjà gagné</l>
            <l>Un million comme accapareur de lait caillé<note>Allusion aux « profiteurs » et aux « accapareurs » qui font fortune dans le marché noir. Avec les industriels, les paysans tirèrent des profits importants de la crise alimentaire qui fit augmenter les prix agricoles.</note></l>
            <stage rend="right">Trompette d’enfant</stage>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Avancé pour son âge</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Celui-là Joseph <stage>l’enfant crie</stage> est romancier</l>
            <stage rend="right">Le journaliste va voir Joseph</stage>
            <l>Son dernier roman s’est vendu à 600.000 exemplaires</l>
            <l>Permettez que je vous en offre un</l>
            <stage rend="right">Descend un grand livre-pancarte à plusieurs feuillets sur lesquels on lit au premier feuillet :</stage>
            <quote rend="i">
              <l>Quelle chance !</l>
              <l>Roman</l>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Lisez-le à votre aise</l>
            <stage rend="right long">Le journaliste se couche, le mari tourne les autres feuillets sur lesquels on lit à raison d’un mot par feuillet.</stage>
            <quote rend="i">
              <l>Une dame qui s’appelait Cambron</l>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste<stage> se relève et au mégaphone</stage></speaker>
            <l>Une dame qui s’appelait Cambron<note>On sait que le mot de Cambronne est un euphémisme pour merde. Il aurait été prononcé par le général Cambronne à Waterloo. Apollinaire forge Cambron sur ce modèle : homme et Cambronne, femme et Cambron. On imagine quel mot peut être dit à celui qui lit le roman.</note></l>
            <stage rend="right">Il rit au mégaphone sur les quatre voyelles : a, é, i, o.</stage>
            <l>Le mari</l>
            <l>Il y a cependant là une manière polie de s’exprimer</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste <stage>Sans mégaphone</stage></speaker>
            <l>Ah  ! ah  ! ah  ! ah  !</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Une certaine précocité</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Eh  ! eh  !</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Qui ne court point les rues</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Hands up</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Enfin tel qu’il est</l>
            <l>Le roman m’a rapporté</l>
            <l>Près de 200.000 francs</l>
            <l>Plus un prix littéraire</l>
            <l>Composé de 20 caisses de dynamite<note>Inventeur de la dynamite, Nobel crée le prix Nobel en 1901.</note></l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste<stage> se retire à reculons</stage></speaker>
            <l>Au revoir</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>N’ayez pas peur elles sont dans mon coffre-fort à la banque</l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>All right</l>
            <l>Vous n’avez pas de fille</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Si fait celle-ci divorcée</l>
            <stage rend="right">Elle crie. Le journaliste va la voir</stage>
            <l>Du roi des pommes de terre</l>
            <l>En reçoit une rente de 100.000 dollars</l>
            <l>Et celle-ci <stage>(elle crie)</stage> plus artiste que quiconque à Zanzibar</l>
            <stage rend="right">Le journaliste s’exerce à boxer<note>Apollinaire assistait à des combats de catch et, avec Picasso, Dalize, Braque, à des combats de boxe — autre trace de la culture populaire présente dans le drame.</note></stage>
            <l>Récite de beaux vers par les mornes soirées</l>
            <l>Ses feux et ses cachets lui rapportent chaque an</l>
            <l>Ce qu’un poète gagne en cinquante mille ans<note>Apollinaire revient amèrement sur la question des revenus du poète et sur sa propre condition matérielle. Il n’a pas fait le choix d’une littérature industrielle (voir le roman évoqué précédemment) ni le choix d’une littérature officielle, nationale et belliciste, déclamée en public pendant la Première Guerre mondiale.</note></l>
          </sp>
          <sp who="journaliste">
            <speaker>Le journaliste</speaker>
            <l>Je vous félicite my dear</l>
            <l>Mais vous avez de la poussière</l>
            <l>Sur votre cache-poussière<note>Long pardessus d’étoffe légère, souvent de teinte grise, qui protège les vêtements contre la poussière, notamment en voyage.</note></l>
            <stage rend="right long">Le mari sourit comme pour remercier le journaliste qui tient le grain de poussière à la main</stage>
            <l>Puisque vous êtes si riche prêtez-moi cent sous</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Remettez la poussière</l>
            <stage rend="right long">Tous les enfants crient. Le mari chasse le journaliste à coups de pied. Celui-ci sort en dansant.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <head>Scène III</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le mari</stage>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Eh oui c’est simple comme un périscope<note>Allusion à la guerre sous-marine que les Allemands déclarent faire à outrance le 31 janvier 1917.</note></l>
            <l>Plus j’aurai d’enfants</l>
            <l>Plus je serai riche et mieux je pourrai me nourrir</l>
            <l>Nous disons que la morue produit assez d’œufs en un jour<note>Dans <hi rend="i">Vingt mille lieues sous les mers</hi>, Jules Verne écrit : <quote>« si tous les œufs éclosaient, il suffirait de quatre morues pour alimenter l’Angleterre, l’Amérique et la Norvège »</quote>. En fait la question de la prolifération potentielle de poisons est présente dans <hi rend="i">La Mer</hi> de Michelet et reprise ensuite par les écrivains, par exemple Paul Claudel dans son <hi rend="i">Art poétique</hi>. Mais l’exemple de la morue est aussi présent dans la presse (Urbain Gohier, « Contre le dépeuplement. Qu’on laisse l’enfant à sa mère », <hi rend="i">Le Journal</hi>, 2 mai 1917, cité par Peter Read, <hi rend="i">Apollinaire et « Les Mamelles de Tirésias », op. cit.</hi>, p. 177)</note></l>
            <l>Pour qu’éclos ils suffisent à nourrir de brandade et d’aïoli<note><hi rend="i">Brandade</hi> : préparation de la morue à la provençale ; <hi rend="i">aïoli</hi> : coulis d’ail et d’huile d’olive, également provençal.</note></l>
            <l>Le monde entier pendant une année entière</l>
            <l>N’est-ce pas que c’est épatant d’avoir une nombreuse famille</l>
            <l>Quels sont donc ces économistes imbéciles</l>
            <l>Qui nous ont fait croire que l’enfant</l>
            <l>C’était la pauvreté</l>
            <l>Tandis que c’est tout le contraire</l>
            <l>Est-ce qu’on a jamais entendu parler de morue morte dans la misère</l>
            <l>Aussi vais-je continuer à faire des enfants</l>
            <l>Faisons d’abord un journaliste</l>
            <l>Comme ça je saurai tout</l>
            <l>Je devinerai le surplus</l>
            <l>Et j’inventerai le reste</l>
            <stage rend="right long">Il se met à déchirer avec la bouche et les mains des journaux, il trépigne. Son jeu doit être très rapide.</stage>
            <l>Il faut qu’il soit apte à toutes les besognes</l>
            <l>Et puisse écrire pour tous les partis</l>
            <stage rend="right">Il met les journaux déchirés dans le berceau vide.</stage>
            <l>Quel beau journaliste ce sera</l>
            <l>Reportage articles de fond</l>
            <l>Et cætera</l>
            <l>Il lui faut un sang puisé dans l’encrier<note>Apollinaire joue sur les expressions figées, se faire un sang d’encre, ou suer sang et encre, ou d’encre et de sang, ou tremper sa plume dans le sang, ou écrire en lettres de sang, autant d’allusions à la question de la vérité du journalisme et à l’actualité de la guerre.</note></l>
            <stage rend="right">Il prend la bouteille d’encre et la verse dans le berceau.</stage>
            <l>Il lui faut une épine dorsale</l>
            <stage rend="right">Il met un énorme porte-plume dans le berceau.</stage>
            <l>De la cervelle pour ne pas penser</l>
            <stage rend="right">Il verse le pot à colle dans le berceau.</stage>
            <l>Une langue pour mieux baver</l>
            <stage rend="right">Il met les ciseaux dans le berceau.</stage>
            <l>Il faut encore qu’il connaisse le chant</l>
            <l>Allons chantez</l>
            <stage rend="right">Tonnerre.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II04">
          <head>Scène IV</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, le fils</stage>
          <stage rend="right long">Le mari répète : <hi rend="i">« une, deux  ! »</hi> jusqu’à la fin du monologue du fils. Cette scène se passe très rapidement.</stage>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils<stage> se dressant dans le berceau</stage></speaker>
            <l>Mon cher papa si vous voulez savoir enfin</l>
            <l>Tout ce qu’ont fait les aigrefins<note>Individu rusé et habile à duper autrui pour parvenir à ses fins.</note></l>
            <l>Faut me donner un petit peu d’argent de poche</l>
            <l>L’arbre d’imprimerie<note>L’arbre est la pièce maîtresse, qui, dans une machine, sert de support à d’autres pièces animées. Apollinaire joue sur le sens du mot <hi rend="i">arbre</hi>.</note> étend feuilles et feuilles</l>
            <l>Qui vous claquent au vent comme des étendards</l>
            <l>Les journaux ont poussé faut bien que tu les cueilles</l>
            <l>Fais-en de la salade à nourrir tes moutards</l>
            <l>Si vous me donnez cinq cents francs</l>
            <l>Je ne dis rien de vos affaires</l>
            <l>Sinon je dis tout je suis franc</l>
            <l>Et je compromets père sœurs et frères</l>
            <l>J’écrirai que vous avez épousé</l>
            <l>Une femme triplement enceinte</l>
            <l>Je vous compromettrai je dirai</l>
            <l>Que vous avez volé tué donné sonné barbé</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Bravo voilà un maître chanteur</l>
            <stage rend="right">Le fils sort du berceau</stage>
          </sp>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils</speaker>
            <l>Mes chers parents en un seul homme</l>
            <l>Si vous voulez savoir ce qui s’est passé hier soir</l>
            <l>Voici</l>
            <l>Un grand incendie a détruit les chutes du Niagara</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Tant pis</l>
          </sp>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils</speaker>
            <l>Le beau constructeur Alcindor<note>Selon le <hi rend="i">Larousse du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Alcindor</hi> est le titre d’un « opéra-féérie en trois actes » de Dezède et Rochon de Chabannes, représenté à Paris en 1787, sur un sujet tiré des <hi rend="i">Mille et une Nuits</hi>. Quant aux assassins, ils peuvent être les « haschischins », une secte musulmane de Perse qui puisait son fanatisme dans le haschisch. Apollinaire parodie les titres sensationnels et les échos, ceux que lui-même rédige pour <hi rend="i">La Revue d’art dramatique et musical, Le Festin d’Ésope, Paris-Journal, Paris-Midi</hi> ou le <hi rend="i">Mercure de France</hi>. Ces échos portent, par exemple, sur l’actualité (la crue de Paris), ou la vie littéraire et artistique, ou la vie théâtrale (création de <hi rend="i">Chantecler</hi> de Rostand).</note></l>
            <l>Masqué comme les fantassins</l>
            <l>Jusqu’à minuit joua du cor</l>
            <l>Pour un parterre d’assassins</l>
            <l>Et je suis sûr qu’il sonne encore</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Pourvu que ce ne soit pas dans cette salle</l>
          </sp>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils</speaker>
            <l>Mais la Princesse de Bergame<note>Nous n’avons pas trouvé trace d’une Princesse de Bergame. Le mariage entre deux personnes d’un même sexe est évidemment impossible. Un écho peut annoncer un mariage. Ainsi l’annonce du mariage de la Duse, immense actrice italienne, avec un couturier français, le 15 janvier 1910, dans <hi rend="i">Paris-Journal</hi>, démenti par la Duse (<!-- lien ? --><hi rend="i">Pr</hi>, 2, p. 1264).</note></l>
            <l>Épouse demain une dame</l>
            <l>Simple rencontre de métro</l>
            <stage rend="right">Castagnettes</stage>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Que m’importe est-ce que je connais ces gens-là</l>
            <l>Je veux de bonnes informations qui me parlent de mes amis</l>
          </sp>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils<stage> Il fait remuer un berceau</stage></speaker>
            <l>On apprend de Montrouge</l>
            <l>Que Monsieur Picasso</l>
            <l>Fait un tableau qui bouge</l>
            <l>Ainsi que ce berceau</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Et vive le pinceau</l>
            <l>[De] l’ami Picasso</l>
            <l>Ô mon fils</l>
            <l>À une autre fois je connais maintenant</l>
            <l>Suffisamment</l>
            <l>La journée d’hier</l>
          </sp>
          <sp who="fils">
            <speaker>Le fils</speaker>
            <l>Je m’en vais afin d’imaginer celle de demain</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Bon voyage</l>
            <stage rend="indent">Exit le fils</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II05">
          <head>Scène V</head>
          <stage rend="sc">Le peuple de Zanzibar, le mari</stage>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Celui-ci n’est pas réussi</l>
            <l>J’ai envie de le déshériter</l>
            <stage rend="right">À ce moment arrivent des radios-pancartes.</stage>
            <quote rend="i">
              <p rend="right">ottawa</p>
              <p>incendie établissements j.c.b.<note>J.C.B. désigne Max Jacob. Un querelle oppose Max Jacob et Pierre Reverdy en mars-avril 1917 sur la question de la paternité du poème en prose. Reverdy brûle des manuscrits de poèmes en prose de Max Jacob, ce qui aurait retardé la publication du <hi rend="i">Cornet à dés</hi>.</note>
stop 20.000 poèmes en prose consumés stop président envoie condoléances</p>
              <p rend="right">rome</p>
              <p>h.nr.m.t.ss.<note>H.NR. M.T.SS. pour Henri Matisse, qui peint en 1916 le portrait de Sarah Stein. Apollinaire admirait la peinture de Matisse (« Henri Matisse », <hi rend="i">La Phalange</hi>, 15 décembre 1907 <!--  lien ? -->). En 1916-1917, Matisse est à Nice, puis sur la Côte d’Azur.</note>directeur villa médicis achève portrait SS</p>
              <p rend="right">avignon</p>
              <p>grand artiste g..rg.s<note>G..RG.S pour Georges. Braque, envoyé au front, est blessé à la tête en 1915 et doit être trépané. Il ne pourra recommencer à peindre qu’en 1917. Il s’est installé pour sa convalescence à Sorgues, près d’Avignon. Il renouvelle sa peinture, en particulier par la couleur. Apollinaire a consacré à Braque quelques articles et échos. Voir dans les <hi rend="i">Méditations esthétiques</hi>, <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/meditations-esthetiques/body-2#body-2-2">« Peintres nouveaux. Georges Braque »</ref>.</note>braque vient inventer procédé culture intensive des pinceaux</p>
              <p rend="right">vancouver retardé dans la transmission</p>
              <p>Chiens monsieur Paul Léaut..d<note>LÉAUT..D, pour Paul Léautaud, qui vivait entouré de chats et de chiens. C’est Léautaud qui fit paraître en 1909 <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/la-chanson-du-mal-aime">« La Chanson du Mal-Aimé »</ref> dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi>, à la suite d’une rencontre avec Apollinaire, alors qu’il promenait ses chiens.</note>en grève</p>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Assez assez</l>
            <l>Quelle fichue idée j’ai eue de me fier à la Presse</l>
            <l>Je vais être dérangé</l>
            <l>Toute la sainte journée</l>
            <l>Il faut que ça cesse</l>
            <stage rend="indent">Au mégaphone</stage>
            <l>Allô allô Mademoiselle</l>
            <l>Je ne suis plus abonné au téléphone</l>
            <l>Je me désabonne</l>
            <stage rend="indent">Sans mégaphone</stage>
            <l>Je change de programme pas de bouches inutiles</l>
            <l>Économisons économisons</l>
            <l>Avant tout je vais faire un enfant tailleur</l>
            <l>Je pourrai bien vêtu aller en promenade</l>
            <l>Et n’étant pas trop mal de ma personne</l>
            <l>Plaire à mainte jolie personne</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II06">
          <head>Scène VI</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, le gendarme</stage>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Il paraît que vous en faites de belles</l>
            <l>Vous avez tenu parole</l>
            <l>40.050 enfants en un jour</l>
            <l>Vous secouez le pot-de-fleurs</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Je m’enrichis</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Mais la population Zanzibarienne</l>
            <l>Affamée par ce surcroît de bouches à nourrir</l>
            <l>Est en passe de mourir de faim</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Donnez-lui des cartes ça remplace tout<note>Un système de carte individuelle d’alimentation et de coupons a été instauré en raison de la pénurie alimentaire. En 1917 la population française est répartie en six catégories pour les tickets de rationnement. Apollinaire joue sur sens du mot <hi rend="i">carte</hi>, carte de rationnement, carte à jouer, carte utilisée par la cartomancienne.</note></l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Où se les procure-t-on ?</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Chez la Cartomancienne</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Extra-lucide</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Parbleu puisqu’il s’agit de prévoyance</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II07">
          <head>Scène VII</head>
          <stage rend="sc">Les mêmes, la cartomancienne</stage>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne<note>La prédiction apparaît très tôt dans l’œuvre d’Apollinaire. On relira <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/alcools/la-tzigane">« La Tzigane »</ref>. Elle est un ressort fondamental de l’intrigue dans les récits, par exemple <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/fin-de-babylone">La Fin de Babylone</ref>, ou <hi rend="i">La Femme assise</hi> <!--  lien ? -->.</note></speaker>
            <stage rend="right long">Elle arrive du fond de la salle. Son crâne est éclairé électriquement.</stage>
            <l>Chastes citoyens de Zanzibar me voici</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Encore quelqu’un</l>
            <l>Je n’y suis pour personne</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>J’ai pensé que vous ne seriez pas fâchés</l>
            <l>De savoir la bonne aventure</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Vous n’ignorez pas Madame</l>
            <l>Que vous exercez un métier illicite</l>
            <l>C’est étonnant ce que font les gens</l>
            <l>Pour ne point travailler</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari<stage> au gendarme</stage></speaker>
            <l>Pas de scandale chez moi</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne<stage> à un spectateur</stage></speaker>
            <l>Vous Monsieur prochainement</l>
            <l>Vous accoucherez de trois jumeaux</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Déjà la concurrence</l>
          </sp>
          <sp who="dame">
            <speaker>Une dame <stage>(spectatrice dans la salle)</stage></speaker>
            <l>Madame la Cartomancienne</l>
            <l>Je crois bien qu’il me trompe</l>
            <stage rend="right">Vaisselle cassée</stage>
          </sp>
          <figure>
            <head><hi rend="sc">Thérèse, le gendarme et le mari.</hi><lb/>« Envolez-vous oiseaux de ma faiblesse ».</head>
            <desc>Dessin hors texte de Serge Férat (signé), non reproduit.</desc>
          </figure>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>Conservez-le dans la marmite norvégienne<note>La marmite norvégienne est d’actualité : elle permet de faire des économies de combustible, rare en ces années de guerre. C’est un procédé de fin de cuisson des aliments : on place un récipient de zinc, ou de fer blanc, dans un réceptacle isolant, sinon garni d’une épaisseur de journaux : après avoir été chauffés de façon traditionnelle, les aliments peuvent y finir de cuire de façon autonome, sans nouvelle dépense d’énergie.</note></l>
            <stage rend="right">Elle monte sur la scène, cris d’enfants, accordéon</stage>
            <l>Tiens une couveuse artificielle</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Seriez-vous le coiffeur coupez-moi les cheveux</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>Les demoiselles de New York</l>
            <l>Ne cueillent que les mirabelles</l>
            <l>Ne mangent que du jambon d’York</l>
            <l>C’est là ce qui les rend si belles</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Ma foi les dames de Paris</l>
            <l>Sont bien plus belles que les autres</l>
            <l>Si les chats aiment les souris</l>
            <l>Mesdames nous aimons les vôtres</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>C’est-à-dire vos sourires</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne mari dame">
            <speaker>Tous <stage>en chœur</stage></speaker>
            <l>Et puis chantez matin et soir</l>
            <l>Grattez-vous si ça vous démange</l>
            <l>Aimez le blanc ou bien le noir<note>L’alternative <hi rend="i">blanc</hi> ou <hi rend="i">noir</hi>, au cœur de la pièce, est résolue en termes de mobilité et de changement. Mais les deux adjectifs renvoient aussi à la réalité française : la guerre a fait venir en France les troupes et les travailleurs de l’empire colonial. Par exemple, le 10 juin 1917 est la « Journée de l’Armée d’Afrique et des troupes coloniales ». Apollinaire, dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/les-soupirs-du-servant-de-dakar">« Les Soupirs du servant de Dakar »</ref>, pose cette question : « Pourquoi donc être blanc est-ce mieux qu’être noir ». Dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/calligrammes/il-y-a">« Il y a »</ref>, il intègre à la diversité des situations qui fait le présent le déracinement des combattants Hindous <!--  lien ? -->. Dans <ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/apollinaire/fin-de-babylone">La Fin de Babylone</ref>, ce sont le mélange des races et des cultures, et la tolérance, qui font la grandeur de Babylone, par ailleurs perdue par un pouvoir politique perverti <!--  lien ? -->.</note></l>
            <l>C’est bien plus drôle quand ça change</l>
            <l>Suffit de s’en apercevoir</l>
            <l>Suffit de s’en apercevoir</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>Chastes citoyens de Zanzibar</l>
            <l>Qui ne faites plus d’enfants</l>
            <l>Sachez que la fortune et la gloire</l>
            <l>Les forêts d’ananas les troupeaux d’éléphants</l>
            <l>Appartiennent de droit</l>
            <l>Dans un proche avenir</l>
            <l>À ceux qui pour les prendre auront fait des enfants</l>
            <stage rend="right long">Tous les enfants se mettent à crier sur la scène et dans la salle. La cartomancienne fait les cartes qui tombent du plafond. Puis les enfants se taisent.</stage>
            <l>Vous qui êtes si fécond</l>
          </sp>
          <sp who="mari gendarme">
            <speaker>Le mari et le gendarme</speaker>
            <l>Fécond fécond</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne<stage> au mari</stage></speaker>
            <l>Vous deviendrez 10 fois milliardaire</l>
            <stage rend="right">Le mari tombe assis par terre</stage>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne<stage> au </stage><stage>gendarme</stage></speaker>
            <l>Vous qui ne faites pas d’enfants</l>
            <l>Vous mourrez dans la plus affreuse des débines<note>Familier, état de gêne où se trouve celui qui n’a pas ou qui n’a plus d’argent</note></l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Vous m’insultez</l>
            <l>Au nom de Zanzibar je vous arrête</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>Toucher une femme<note>Thérèse retrouve sa féminité quand on la touche. La question du sexe diffère de la question du genre, dont Apollinaire voit bien qu’elle est sociale, économique, politique.</note> quelle honte</l>
            <stage rend="right long">Elle le griffe et l’étrangle. Le mari lui tend une pipe</stage>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Eh  ! fumez la pipe Bergère</l>
            <l>Moi je vous jouerai du pipeau</l>
            <l>Et cependant la Boulangère</l>
            <l>Tous les sept ans changeait de peau</l>
          </sp>
          <sp who="cartomancienne">
            <speaker>La cartomancienne</speaker>
            <l>Tous les sept ans elle exagère</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>En attendant je vais vous livrer au commissaire</l>
            <l>Assassine</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse<stage> se débarrassant de ses oripeaux de cartomancienne</stage></speaker>
            <l>Mon cher mari ne me reconnais-tu pas<note>Le quiproquo est résolu par la reconnaissance, deux procédés propres à la farce.</note></l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Thérèse ou bien Tirésias</l>
            <stage rend="right">Le gendarme ressuscite</stage>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Tirésias se trouve officiellement</l>
            <l>À la tête de l’Armée à la Chambre À l’Hôtel de Ville<note>Autre allusion au général Boulanger, qui fut ministre de la Guerre, député, mais refusa de marcher sur l’Élysée le 27 janvier 1889.</note></l>
            <l>Mais sois tranquille</l>
            <l>Je ramène dans une voiture de déménagement</l>
            <l>Le piano le violon l’assiette au beurre</l>
            <l>Ainsi que trois dames influentes dont je suis devenu l’amant</l>
          </sp>
          <sp who="gendarme">
            <speaker>Le gendarme</speaker>
            <l>Merci d’avoir pensé à moi</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Mon général mon député</l>
            <l>Je me trompe Thérèse</l>
            <l>Te voilà plate comme une punaise</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Qu’importe viens cueillir la fraise</l>
            <l>Avec la fleur du bananier</l>
            <l>Chassons à la Zanzibaraise</l>
            <l>Les éléphants et viens régner</l>
            <l>Sur le grand cœur de ta Thérèse</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Thérèse</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Qu’importe le trône ou la tombe</l>
            <l>Il faut s’aimer ou je succombe</l>
            <l>Avant que ce rideau ne tombe</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>Chère Thérèse il ne faut plus</l>
            <l>Que tu sois plate comme une punaise</l>
            <stage rend="right long">Il prend dans la maison un bouquet de ballons et un panier de balles</stage>
            <l>En voici tout un stock</l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <l>Nous nous en sommes passés l’un et l’autre</l>
            <l>Continuons</l>
          </sp>
          <sp who="mari">
            <speaker>Le mari</speaker>
            <l>C’est vrai ne compliquons pas les choses</l>
            <l>Allons plutôt tremper la soupe<note>Se mettre à manger, commencer le repas. Le mari retrouve donc les préoccupations de sa première réplique (acte I, <ref target="#I01">scène I</ref>).</note></l>
          </sp>
          <sp who="therese">
            <speaker>Thérèse</speaker>
            <stage rend="right long">Elle lâche les ballons et lance les balles aux spectateurs</stage>
            <l>Envolez-vous oiseaux de ma faiblesse</l>
            <l>Allez nourrir tous les enfants</l>
            <l>De la repopulation</l>
          </sp>
          <sp who="mari therese gendarme">
            <speaker>Tous<stage> en chœur</stage><note>Le public est de nouveau invité à participer au chœur, d’autant plus que la musique, quatre notes répétées sur le piano, est d’une grande simplicité.</note></speaker>
            <stage rend="right">Le peuple de Zanzibar danse en secouant des grelots.</stage>
            <figure>
              <desc>Partition de Germaine Albert-Birot, non reproduite.</desc>
            </figure>
            <l>Et puis chantez matin et soir</l>
            <l>Grattez-vous si ça vous démange</l>
            <l>Aimez le blanc ou bien le noir</l>
            <l>C’est bien plus drôle quand ça change</l>
            <l>Suffit de s’en apercevoir</l>
          </sp>
          <stage rend="center sc">Rideau</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
