<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1917-10-16n">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Les Slaves et la Guerre</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXIII, nº 464, 16 octobre 1917, p. 758-768. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201804n/f188">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1917"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/10/1917</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Les Slaves et la Guerre</term>
                    <term type="seriesTitle">Échos</term>
                    <term type="seriesNumber">11</term>
                    <term type="heading"/>
                    <term type="headingNumber"/>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Les Slaves et la Guerre</head>
                <pb n="OP3 505-506"/>
                <p>Une curieuse anecdote rapportée par l’historien byzantin Théophile démontre que les ancêtres des Slaves n’étaient pas très aptes à la guerre.</p>
                <p>En voici la substance :</p>
                <p>La neuvième année du règne de l’empereur Maurice (590), l’armée grecque, occupée en Thrace par les préparatifs d’une guerre contre les Avares, fit prisonniers trois inconnus qui au lieu d’armes avaient des guitares.</p>
                <p>Interrogés par l’empereur qui voulut savoir à quelle nation ils appartenaient et quelle chose ils venaient faire en Grèce, ils répondirent qu’ils étaient Slaves, que le Khan des Avares avait obtenu de leurs princes un contingent de milices auxiliaires contre les Grecs, mais qu’à cause de la distance, ces milices n’ayant pas été envoyées, leurs princes, pour s’excuser, les avaient délégués tous trois en qualité d’ambassadeurs auprès du roi des Avares, et que ce roi voulant, contrairement à tout droit, les retenir prisonniers ils s’étaient évadés et venaient implorer l’hospitalité grecque.</p>
                <p>Ils ajoutèrent qu’ils étaient inhabiles au métier des armes, que leur pays ne produisait pas de fer et que l’on y vivait tranquillement, préférant aux fanfares guerrières le son langoureux des guitares.</p>
                <p>Aujourd’hui encore, il semble qu’au moins pour ce qui concerne les Russes on puisse répéter ce qu’a dit le poète tchéco-slave Kolar : <quote>« Ce que le rossignol est parmi les oiseaux, le Slave l’est parmi les nations. »</quote></p>
                <p>Cependant, malgré les balalaïkas russes, Serbes, Polonais, Tchèques, Cosaques donnent des vigoureux démentis aux récits de l’historien byzantin.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
