<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1911-08-16a">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le Philosopharium</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, 16 août 1911, t. XCII, nº 340, p. 887-890. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k105597v/f885">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1911"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/08/1911</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Le Philosopharium</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">La Vie anecdotique</term>
                    <term type="headingNumber">1</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Le Philosopharium</head>
                <pb n="OP3 81-82"/>
                <p>M. Maurice Maindron et ses amis se réunissaient le mercredi et le samedi au <hi rend="i">Steinbach</hi>, boulevard Saint-Michel.</p>
                <p>Quelqu’un avait donné un nom à cette académie de brasserie : c’était le <hi rend="b">Philosopharium</hi>, et le mot de tabagie eût exprimé, aussi bien que cette appellation macaronique, le caractère de l’assemblée. Elle avait un président, le musicien G. Dubreuilh, auquel on présentait les nouveaux venus. Mais M. Maindron, dès qu’il était arrivé, régnait sur la compagnie ; sauf, toutefois, les soirs où Moréas était présent. Et M. Maindron ne laissait point de lui en vouloir un peu, à cause de cela. Louis Dumur, Georges Le Cardonnel, René Dalize et plusieurs philosophes faisaient l’ornement de ces réunions. Quelques-uns d’entre eux étaient des Polonais. Et souvent, le mercredi, on voyait M. Émile Meyerson, qui est l’Æmilius du <hi rend="i">Pèlerin passionné</hi>.</p>
                <p>Un soir, je vis là M. Louis Delasalle, auteur d’un roman remarquable : <hi rend="i">le Réactionnaire</hi>, qui, paraît-il, a fait scandale et que l’on a retiré de la circulation.</p>
                <p>M. Maindron, dès qu’il s’était assis, tirait de ses poches un certain nombre de pipes qu’il posait devant lui et, méthodiquement, il les fumait une fois chacune, en buvant des demis. Il parlait beaucoup et sur toutes sortes de questions et il faisait souvent appel à ses souvenirs de voyage. Cependant, si quelqu’un, devant lui, abordait un sujet avec autorité, il l’écoutait, bouche tordue, et, ensuite, il le pressait de questions.</p>
                <p>On a dit comment l’étude des insectes l’avait amené à s’occuper des armures et enfin à écrire ses romans. Je ne les goûte que médiocrement, mais son aspect, sa conversation et ce que l’on racontait sur son caractère excitaient mon imagination. On le disait fort vindicatif ; les récits de ses amis le montraient forgeant des armures, martelant des épées, et l’une d’elles, assurait-on, il l’avait destinée pour la vengeance qu’il voulait tirer d’un de ses beaux-frères.</p>
                <p>Ces racontars, même s’ils n’étaient pas entièrement vrais, peuvent cependant servir à fixer la figure altière et passionnée de cet entomologiste qui avait l’air d’un capitaine au temps de Montluc.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
