<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1911-11-16b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>M. C</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. XCIV, nº 346, 16 novembre 1911, p. 436-440. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2016889/f222">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1911"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/11/1911</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">M. C</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">La Vie anecdotique</term>
                    <term type="headingNumber">2</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>M. C</head>
                <pb n="OP 89"><!-- (rétabli)  --></pb>
                <p>Les initiales <hi rend="b">M. C.</hi>, telles qu’elles ont paru, dans <hi rend="i">Vers et Prose</hi>, à la fin d’un poème excellent intitulé <hi rend="i">Anniversaire</hi> et qui fut composé à la Mémoire de Jean Moréas, ne désignent point M. Marcel Coulon. On le savait avant qu’il ne l’affirmât.</p>
                <p>Le mystérieux M. C. est un poète qui depuis longtemps déjà ne montre plus volontiers ses ouvrages. C’est un homme aimable qui se soucie peu de la gloire. Les poètes, ses amis, ont une grande confiance dans l’intégrité de son goût, et, si ses décisions ne sont point des arrêts, elles emportent généralement le suffrage de celui qui les fait naître et qui s’y range. Cette autorité, qu’il exerce avec une grande discrétion et dans un tout petit cercle, lui donne ainsi dans les lettres contemporaines un rôle inattendu qu’il ne recherchait point et qui est plein de responsabilités.</p>
                <p>Chaque année, M. C., qui aime la marche, parcourt à pied une région qu’il ne connaît pas encore. Il ne s’embarrasse point de bagages ; une bonne canne à la main, il voyage, s’arrêtant quand il le veut, sans s’inquiéter des horaires.</p>
                <p>Une fois, c’était près de Montereau, deux gendarmes l’arrêtèrent sur la route et lui demandèrent ses papiers.</p>
                <p>M. C. se fouilla et ne trouva sur lui qu’une carte d’entrée à la Bibliothèque Nationale. Les gendarmes l’examinèrent et l’un d’eux :</p>
                <p>« Alors, c’est là que vous travaillez ?… » Sur la réponse affirmative de M. C. il ajouta : « Vos patrons doivent bien mal vous payer puisque vous ne pouvez pas même prendre le chemin de fer. »</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
