<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo1918-10-16b">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ham</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl><title>Mercure de France</title>, t. CXXIX, nº 488, 16 octobre 1918, p. 754-768. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201828v/f184">Gallica</ref>.</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1918"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Mercure de France</term>
                    <term type="sourceName" key="bestiaire">Mercure de France</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">16/10/1918</term>
                    <term type="medium">revue</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication"/>
                    <term type="topTitle">Ham</term>
                    <term type="seriesTitle"/>
                    <term type="seriesNumber"/>
                    <term type="heading">Échos</term>
                    <term type="headingNumber">2</term>
                    <term type="signed">Guillaume Apollinaire</term>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>Ham</head>
                <pb n="OP2 1396"/>
                <p>Avant de quitter cette petite ville, les Allemands ont anéanti son fameux château. Ils ont ainsi détruit les plus importants vestiges d’un passé dont s’enorgueillissait la petite cité.</p>
                <p>Construit voici plus de quatre siècles par le comte de Saint-Pol, ce château servit de prison à Jeanne d’Arc, au prince de Condé, chef des calvinistes, et à mainte autre personnalité de marque.</p>
                <p>Les quatre ministres de Charles X y furent détenus en 1830.</p>
                <p>Mais l’épisode le plus romanesque qu’ait enregistré l’histoire locale fut l’évasion du prince Napoléon après une captivité de six ans dans la forteresse.</p>
                <p>C’est à Ham que naquit le poète poissard Jean-Joseph Vadé, un peu oublié aujourd’hui, mais qui connut son temps de gloire. C’était un ami du bon vin. Il hantait volontiers les cabarets sans en être pour cela moins recherché dans le grand monde. Il mourut à peine âgé de trente-sept ans. Ce qui est un bel âge pour un poète dont le caractère est jovial. Le joyeux enfant de Ham créa un genre à part, le genre poissard, en imitant le langage des halles. Ses opéras-comiques, ses parodies et ses chansons bachiques eurent une grande vogue que dépasse toutefois celle de <hi rend="i">La Pipe cassée, poème épi-tragi-poissardi-comique</hi>, des <hi rend="i">Lettres de la grenouillère</hi>, des <hi rend="i">Bouquets poissards</hi>. Il mérita le surnom de <hi rend="i">Téniers de la poésie</hi>. Mais ce Téniers-là, les Allemands n’ont pu se l’approprier comme ils ont fait des beaux Téniers du musée de l’Ermitage, à Petrograd.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
