<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="apo-P_1918-04-15_calligrammes_p159">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il y a</title>
                <author key="Apollinaire, Guillaume (1880-1918)">Guillaume Apollinaire</author>
                <editor key="Alexandre, Didier (1955-....)">Didier Alexandre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Frédéric Glorieux</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Stella Louis</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Relecture et indexation [édition TEI 2017-2018]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Isabelle Riquet</name>
                    <resp>Métadonnées [édition TEI 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Motasem Alrahabi</name>
                    <resp>Base de données [édition 2018-2019]</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
                            « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
                            les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
                            internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC
                            BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
                            de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
                            Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
                            utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
                            électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La
                            diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl>...</bibl></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date notAfter="1913"/></creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="id"/>
                    <term type="support">Calligrammes recueil, 1918</term>
                    <term type="pubPlace">Paris</term>
                    <term type="publisher">Mercure de France</term>
                    <term type="pubDate">1913-04-20</term>
                    <term type="medium">livre</term>
                    <term type="recipient"/>
                    <term type="dedication" key="Dalize, René (1879-1917)"> René Dalize</term>
                    <term type="topTitle">Il y a</term>
                    <term type="seriesTitle">Obus couleur de lune</term>
                    <term type="seriesNumber">5</term>
                    <term type="heading"/>
                    <term type="headingNumber"/>
                    <term type="signed"/>
                    <term type="figure"/>
                    <term type="figureAuthor"/>
                    <term type="msDesc"/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="poem">
                <head>Il y a<!--<note n="301" resp="editor" place="bottom">Le poème est envoyé à Madeleine le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1915. Un poème portant le même titre et composé selon le même procédé avait été adressé à Lou le 5 avril (p. 000).</note>--></head>
                <lg>
                    <l>Il y a un vaisseau qui a emporté ma bien-aimée<!--<note n="302" resp="editor" place="bottom">Voir ci-dessus « La Traversée ».</note>--></l>
                    <l>Il y a dans le ciel six saucisses<!--<note n="303" resp="editor" place="bottom">Les « saucisses » étaient des ballons d’observation captifs.</note>--> et la nuit venant on dirait des asticots dont naîtraient les étoiles</l>
                    <l>Il y a un sous-marin ennemi qui en voulait à mon amour</l>
                    <l>Il y a mille petits sapins brisés par les éclats d’obus autour de moi</l>
                    <l>Il y a un fantassin qui passe aveuglé par les gaz asphyxiants</l>
                    <l>Il y a que nous avons tout haché dans les boyaux de Nietzsche de Goethe et de Cologne</l>
                    <l>Il y a que je languis après une lettre qui tarde</l>
                    <l>Il y a dans mon porte-cartes plusieurs photos de mon amour</l>
                    <l>Il y a les prisonniers qui passent la mine inquiète</l>
                    <l>Il y a une batterie dont les servants s’agitent autour des pièces</l>
                    <l>Il y a le vaguemestre qui arrive au trot par le chemin de l’Arbre isolé</l>
                    <l>Il y a dit-on un espion qui rôde par ici invisible comme l’horizon dont il s’est indignement revêtu et avec quoi il se confond</l>
                    <l>Il y a dressé comme un lys le buste de mon amour</l>
                    <l>Il y a un capitaine qui attend avec anxiété les communications de la T S F sur l’Atlantique</l>
                    <l>Il y a à minuit des soldats qui scient des planches pour les cercueils</l>
                    <l>Il y a des femmes qui demandent du maïs à grands cris devant un Christ sanglant à Mexico</l>
                    <l>Il y a le Gulf Stream qui est si tiède et si bienfaisant</l>
                    <l>Il y a un cimetière plein de croix à 5 kilomètres</l>
                    <l>Il y a des croix partout de-ci de-là</l>
                    <l>Il y a des figues de Barbarie sur ces cactus en Algérie</l>
                    <l>Il y a les longues mains souples de mon amour</l>
                    <l>Il y a un encrier que j’avais fait dans une fusée de 15 centimètres et qu’on n’a pas laissé partir</l>
                    <l>Il y a ma selle exposée à la pluie</l>
                    <l>Il y a les fleuves qui ne remontent pas leur cours</l>
                    <l>Il y a l’amour qui m’entraîne avec douceur</l>
                    <l>Il y avait un prisonnier boche qui portait sa mitrailleuse sur son dos</l>
                    <l>Il y a des hommes dans le monde qui n’ont jamais été à la guerre</l>
                    <l>Il y a des Hindous qui regardent avec étonnement les campagnes occidentales</l>
                    <l>Ils pensent avec mélancolie à ceux dont ils se demandent s’ils les reverront</l>
                    <l>Car on a poussé très loin durant cette guerre l’art de l’invisibilité<!--<note n="304" resp="editor" place="bottom">Les techniques de camouflage (pour lesquelles on a même eu recours aux peintres cubistes) ont joué un rôle important dans la guerre ; mais envisager la disparition des corps comme un chef-d’œuvre de camouflage relève d’un humour noir.</note>--></l>
                </lg>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

